\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для зачета по каждому листку достаточно сдать все задачи со
звездочками, либо все задачи без звездочек. Задачи с двумя
звездочками можно не сдавать. Сдавшим $k$ задач с двумя звездочками
разрешается не сдавать $2k$ задач со звездочками из того же
листочка. Задачи, обозначенные (!), следует сдавать всем.

\listok{1}{АЛГЕБРА 1: определение группы, кольца, поля}

\subs{Группы}

{\bf Произведением} $A \times B$ множеств $A$ и $B$ называется
множество пар $(a,b)$, где $a$ -- элемент $A$, а $b$ -- элемент
$B$. Отображение $f:A \to B$ множества $A$ в множество $B$
называется {\bf инъективным}, или {\bf инъекцией}, или {\bf
вложением} (это все синонимы), если оно переводит разные элементы
множества $A$ в разные элементы множества $B$. Отображение
называется {\bf сюръективным}, или {\bf сюръекцией}, или {\bf
наложением}, если в каждый элемент множества $B$ переходит хотя бы
один элемент множества $A$. Отображение называется {\bf биективным}
(биекцией, взаимно однозначным), если оно инъективно и сюръективно.

Пусть $A$ - некоторое множество (конечное или нет). Обозначим через
$S(A)$ множество биективных отображений из $A$ в себя. Если $f, g$
-- два таких отображения, их можно ``перемножить'', взяв композицию
$f\circ g$:
$$
f \circ g (a) = f(g(a)).
$$
Множество $S(A)$, наделенное такой операцией, называется ``группа
подстановок (или перестановок) элементов из $A$''.  Тождественная
подстановка обозначается $1_A$ (часто также пишут $\Id_A$, от слова
identity).

Также $S(A)$ называется {\bf симметрической группой}. Если $A$ --
конечное множество из $n$ элементов, $S(A)$ обозначается $S_n$.

Подстановки можно записывать в виде таблиц; например, подстановка $1
\mapsto 3$, $2 \mapsto 4$, $3 \mapsto 1$, $4 \mapsto 2$ чисел
$1,2,3,4$ записывается как $\sigma =
\left(\begin{array}{cccc}1&2&3&4\\3&4&1&2\end{array}\right)$. В
верхней строке пишут числа в порядке возрастания, в нижней -- их
образы.

\begin{zadacha}
Найти произведение 
$$
\left(\begin{array}{ccccc}1&2&3&4&5\\4&5&2&1&3\end{array}\right) \circ 
\left(\begin{array}{ccccc}1&2&3&4&5\\3&5&4&1&2\end{array}\right).
$$
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
\begin{enumerate}
\item Сколько существует подстановок чисел $1,2,\dots,5$? Сколько
из них оставляют число $1$ на месте?
\item Сколько из них переводят $1$ в $5$?
\item Для скольких из них $\sigma(1) < \sigma(2)$?
\item Для скольких из них $\sigma(1) < \sigma(2) < \sigma(3)$?
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Сколько элементов в $S(A)$, если $A$ -- конечное множество из $n$
элементов?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}  
Верно ли что $f\circ g = g\circ f$ для любых $f, g$?
\end{zadacha}

Для каждой подстановки $f\in S(A)$ (через ``$\in$'' обозначается
элемент множества) существует и единственна ``обратная подстановка''
$f^{-1}$, т.е. такая подстановка, что $f\circ f^{-1} = f^{-1}\circ f
= 1_A$.

{\bf Циклическая перестановка} множества $a,b,c,d, \dots, w$
отображает $a$ в $b$, $b$ в $c$, $c$ в $d$ и так далее по кругу.
Такая перестановка обозначается $(a,b,c,d,\dots,w)$. Ее порядок --
это количество элементов в скобках. {\bf Транспозиция} -- это
циклическая перестановка порядка 2; она переставляет два элемента и
оставляет на месте все остальные.

\begin{zadacha}
Пусть $\sigma = (123)$, $\tau=(34)$. Чему равно $\tau \circ \sigma
\circ \tau^{-1}$?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Доказать, что каждая подстановка представима как произведение
транспозиций.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] Может ли произведение нечетного числа
транспозиций быть тождественной перестановкой?
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Что произойдет с многочленом
$(x_1-x_2)(x_1-x_3)\dots(x_1-x_n)(x_2-x_3)\dots$ (произведение $(x_i
- x_j)$ по всем $i > j$), если поменять местами $x_i$ и $x_j$?
\end{ukazanie}

На группе подстановок $S(A)$ заданы следующие структуры:
произведение, взятие обратной подстановки, тождественная
подстановка. Эту ситуацию удобно аксиоматизировать.

\begin{opredelenie}
Пусть $G$ -- множество, где задана операция ``произведения'' $f, g
\mapsto f\cdot g$, ``взятие обратного'' $f\mapsto f^{-1}$, и задан
``единичный элемент'' $1_G$, и все это удовлетворяет следующим
аксиомам.
\begin{enumerate}
\item ``Ассоциативность'': $(f\cdot g) \cdot h= f\cdot (g \cdot h)$
для всех $f$, $g$, $h$.

\item ``Единица'': $f \cdot 1_G = 1_G \cdot f = f$ для всех $f$.

\item ``Обратный элемент'': $f \cdot f^{-1} = f^{-1} \cdot f = 1_G$
для всех $f$.
\end{enumerate}
Тогда $G$ называется {\bf группой}.
\end{opredelenie}

Подмножество $G$, замкнутое относительно этих операций, называется
{\bf подгруппой в $G$}.

\begin{zadacha} Дана группа $G$.
\begin{enumerate}
\item Если $fg=f$ или $gf=f$, то $g=1$.
\item Если $fg=1$ или $gf=1$, то $g=f^{-1}$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Тем самым, для того, чтобы полностью определить структуру группы на
множестве $G$, достаточно задать операцию умножения. Единица и
обратный элемент, если они существуют, восстанавливаются по
умножению однозначно.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}\label{grp}
Являются ли группами следующие множества, с указанными операциями.
\begin{enumerate}
\item Натуральные числа с операцией сложения.
\item Целые числа с операцией сложения.
\item Целые числа с операцией умножения.
\item Рациональные числа с операцией умножения.
\item Вещественные числа с операцией сложения.
\item Вещественные числа с операцией умножения.
\item\sttr Движения плоскости с операцией композиции. 
\item Числа строго больше $-1$ и строго меньше $1$, с операцией $u *
  v = (u+v)/(1+uv)$ (проверьте также, что операция корректно
  определена).
\item Фигуры (множества точек) на плоскости с операцией оъединения.
\item\sttr Фигуры (множества точек) на плоскости с операцией
симметрической разности: $A * B$ состоит из точек, принадлежащих
ровно одной из фигур $A$, $B$.
\item\sttr Отображения из фиксированного множества $С$ в
  фиксированную гриппу $G$, с операцией $(f \cdot g)(s) = f(s)g(s)$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

``Произведение групп'' $G_1$ и $G_2$ есть множество пар $(g_1,
g_2)$, $g_1\in G_1, g_2\in G_2$, с групповой операцией
$$
(g_1, g_2) \cdot (g_1', g_2') =(g_1\cdot g_1', g_2\cdot g_2')
$$
Отображение $f:G \to G'$ из группы $G$ в группу $G'$ называется {\bf
гомоморфизмом}, если оно сохраняет умножение: $f(g_1 \cdot g_2) =
f(g_1) \cdot f(g_2)$. Гомоморфизм называется {\bf мономорфизмом},
если он инъективен, {\bf эпиморфизмом} если он сюръективен, и {\bf
изоморфизмом} если он биективен. Группы $G$, $G'$ {\bf изоморфны}
если между ними существует изоморфизм. Изоморфизм группы в себя
называется {\bf автоморфизмом}.

\begin{zadacha} Докажите, что если $f:G \to G'$ -- гомоморфизм
групп, то $f(1_G) = 1_{G'}$ и $f(g^{-1})=(f(g)^{-1})$ для любого
$g \in G$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Если задан гомоморфизм $G \to S(A)$ группы $G$ в группу
$S(A)$ перестановок множества $A$, то говорят, что {\bf $G$
действует на множестве $A$} (в самом деле, в этом случае каждый
элемент $G$ каким-то образом переставляет элементы $A$). Действие
$G$ на $A$ можно записать как отображение $G \times A
\overset{\rho}{\to} A$, $a, g \mapsto \rho(g, a)$. Иногда действие
группы на множестве записывается проще: $a, g \mapsto g(a)$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} Докажите, что любая группа допускает иньективный
гомоморфизм в группу подстановок (не обязательно конечного
множества).
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Подумайте, в чем может быть смысл фразы
``Группа $G$ действует на себе умножениями слева''.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} Верно ли, что
\begin{enumerate}
\item Любая группа из двух элементов изоморфна группе перестановок
$S_2$.
\item Любая группа из шести элементов изоморфна или группе
перестановок $S_3$, или произведению двух нетривиальных групп.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] Докажите, что группа перестановок $S_n$ не изоморфна
произведению двух нетривиальных групп.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $G$ -- группа, $g \in G$ -- ее элемент. Верно ли, что
последовательность $g,g^2,g^3,\dots$ периодическая? Верно ли это,
если $G$ -- конечная группа?
\end{zadacha}

Пусть $n$ -- натуральное число. Говорят, что $g \in G$ -- {\bf
элемент порядка $n$} в группе $G$, если $g^n = 1_G$, но $g^k \neq
1_G$ для $k < n$.

\begin{zadacha}[!]
Дана конечная группа из $n$ элементов. Докажите, что порядок любого
элемента группы делит $n$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Рассмотрите действие группы на себе умножениями слева.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Дана группа с четным числом элементов. Докажите, что
в ней есть элемент порядка 2.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Верно ли, что
\begin{enumerate}
\item Группа $D_{12}$ движений правильного 12-угольника
изоморфна произведению $D_{6}\times S_2$, где $D_6$ -- это группа
движений шестиугольника.
\item Группа $D_6$ изоморфна произведению $D_{3}\times S_2$, где
$D_3$ -- это группа движений треугольника.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

Группа называется {\bf коммутативной}, или {\bf абелевой}, если
$f\cdot g = g \cdot f$ для всех $f, g$. Два элемента $f, g$ {\bf
коммутируют}, если $f\cdot g = g \cdot f$.

\begin{zadacha}
Какие из групп, рассмотренных в задаче~\ref{grp}, коммутативны?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
\begin{enumerate}

\item 
{\bf Центром} группы $G$ называется подмножество, состоящее
из всех элементов $g\in G$ таких, что $g g' = g' g$ для всех
$g'\in G$. Докажите, что центр - это подгруппа.

\item Дана группа $G$, в которой есть элементы порядка $>2$. В ней
дана подгруппа $G'$ такая, что все элементы $g\in G$, не
принадлежащие $G'$, имеют порядок 2. Приведите пример такой ситуации
(или докажите, что она невозможна). Всегда ли в такой ситуации $G$
конечна?\label{pa}

\item Докажите, что в такой ситуации $G'$ абелева.

\item Пусть $G'$ содержит центр $G$.
Докажите, что группа $G$ единственным образом (с точностью до
изоморфизма) задается условием из пункта \thetag{\ref{pa}} и
подгруппой $G'$.

(Такая группа называется диэдральной группой).

\item Дана диэдральная группа $G$, связанная с абелевой группой $G'$
как выше. Пусть $G'$ - произведение $S_2$ и еще одной абелевой
группы: $G' = S_2 \times G''$. Докажите, что $G$ -- произведение
$S_2$ и диэдральной группы.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\subs{Кольца и поля}

Рассмотрим вещественные числа, целые числа или конечные десятичные
дроби. На этих множествах заданы
\begin{enumerate}
\item Сложение, которое коммутативно и превращает наше множество в
группу (обозначается плюсом; взятие обратного относительно сложения
обозначается минусом)

\item Умножение, которое коммутативно, но группы не задает, потому
что не все числа обратимы (обозначается точкой; точку часто опускают
для краткости и пишут просто $xy$ вместо $x\cdot y$).
\end{enumerate}
Эти структуры полезно аксиоматизировать.

\begin{opredelenie} 
Пусть $R$ -- множество с двумя операциями $a, b \mapsto a+b$
(сложение) и $a, b \mapsto a\cdot b$ (умножение). Пусть в $R$ заданы
элементы $0$ и $1$ (ноль и единица).  Если следующие свойства
выполнены, $R$ называется {\bf кольцом}.
\begin{enumerate}
\item $R$ является коммутативной группой относительно операции
сложения, $0$ есть единица в этой групповой структуре

\item $1$ является единицей относительно умножения: $1 \cdot a = a
\cdot 1 =a$ для всех $a$.

\item Ассоциативность по умножению: $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot
  b) \cdot c$.

\item Дистрибутивность: $a\cdot (b+c) = a \cdot b + a\cdot c$.
\end{enumerate}
Если умножение коммутативно, говорят, что кольцо $R$ коммутативно.
Если к тому же умножение обратимо для всех $a\neq 0$, т.е. $R
\backslash \{0\}$ есть группа относительно умножения, то $R$
называется {\bf полем}.
\end{opredelenie}

В этом и нескольких следующих листках, мы будем рассматривать только
коммутативные кольца, и слово ``коммутативный'' будем для краткости
опускать; если явно не указано обратное, все кольца предполагаются
коммутативными.

\begin{zadacha}\label{rings}
Являются ли кольцами следующие множества (с естественными
операциями, если они не указаны явно):
\begin{enumerate}
\item Натуральные числа.
\item Целые числа.
\item Четные целые числа.
\item Рациональные числа.
\item Иррациональные числа.
\item Конечные десятичные дроби.
\item Пары целых чисел, сложение и умножение покоординатные.
\item Пары целых чисел, сложение покоординатное, умножение задается
формулой $(a,b)\cdot(c,d)=(ac-bd,ad+bc)$.
\item\sttr\label{sqrt2} 
Пары рациональных чисел, сложение покоординатное, умножение задается
формулой $(a,b)\cdot(c,d)=(ac+2bd,ad+bc)$.
\item\sttr Фигуры на плоскости (сложение -- симметрическая разность, умножение
-- пересечение).
\item\sttr Отображения из фиксированного множества $С$ в
  фиксированную гриппу $G$, с операцией $(f \cdot g)(s) = f(s)g(s)$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Какие из колец, рассмотренных в задаче~\ref{rings}, являются полями?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}\label{poly} 
Дано кольцо $R$. Рассмотрим множество последовательностей
$$ 
a=(a_0,a_1,\dots,a_i,\dots,0,0,\dots)
$$
элементов $R$ с конечным числом ненулевых элементов. Опеределим
операции в этом множестве как
$$
\begin{aligned}
(a+b)_i &= a_i+b_i,\\
(a \cdots b)_i &= \sum_{j=0}^i a_jb_{i-j}.
\end{aligned}
$$
Докажите, что это множество является кольцом (в частности,
проверьте, что умножение ассоциативно).
\end{zadacha}

Кольцо, определенное в задаче~\ref{poly}, называется {\bf кольцом
полиномов от одной переменной} над $R$, и обозначается через
$R[x]$. Элементы $R[x]$ называются ``полиномы'' или
``многочлены''. Они обычно записываются как $a_0 + a_1x + \dots +
a_ix^i$ (все $a_j$ с $j>i$ нулевые).

В курсе алгебры мы будем предполагать понятие вещественного числа
известным (например, можно думать про вещественные числа как про
бесконечные десятичные дроби с обычными операциями ``в
столбик''). Строгое определение дается в курсе геометрии, топологии
и анализа. Все, что нам нужно в курсе алгебры, это

\medskip

\noindent
{\bf Важное замечание:} Вещественные числа образуют поле.

\medskip

Это ``важное замечание'' также доказывается в курсе геометрии,
топологии и анализа. Кроме того, нужно следующее свойство:

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что каждое уравнение вида
$$
x^{2n+1} + a_{2n} x^{2n} + a_{2n-1} x^{2n-1} + ... + a_1 x + a_0 =0
$$
имеет вещественное решение.
\end{zadacha}

Эту задачу надо решать, когда вы узнаете из курса анализа
определение вещественных чисел, или выучите его самостоятельно по
книгам.

\begin{zadacha}[*]
Будет ли полем кольцо, определенное в
задаче~\ref{rings}~\ref{sqrt2}, если в определении вместо
``рациональные числа'' сказать ``вещественные числа''?
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Зафиксируем целое число $n$. При делении на $n$
другие числа дают остатки $0$, $1$, $2$, ... $n-1$.  Обозначим эту
операцию за $\mod n$. Два числа, у которых равны остатки $\mod n$,
называются сравнимыми по модулю $n$. Определим сумму и произведение
на множестве чисел $\mod n$ таким образом, чтобы
\begin{align*}
(x \mod n) + (y \mod n) &= ((x  + y) \mod n), \\
(x \mod n) \cdot (y \mod n) &= (xy \mod n)
\end{align*}
выполнялось для любых целых чисел $x, y$.  Докажите, что это
определение корректно, и множество остатков образует кольцо.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]\label{modulo}
Докажите, что множество остатков $\mod n$ со сложением и умножением,
определенными выше, образует поле тогда и только тогда, когда число
$n$ простое.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Если вы сейчас не можете решить эту задачу, отложите ее: через
некоторое время, после введения полезных промежуточных понятий, та
же задача будет без звездочки.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}
Постройте поля из 
\begin{enumerate}
\item 2-х, 
\item 3-х,
\item\sttr 4-х элементов.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что не существует поля из шести элементов.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что если $p$ -- простое число, то поле из $p$ элементов
единственно с точностью до изоморфизма.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie} {\bf Характеристикой} поля $k$ называется
число $0$, если $1 \in k$ имеет бесконечный порядок относительно
сложения, или порядок $p$ элемента $1 \in k$, если он конечен.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что если характеристика $p$ поля $k$ ненулевая, то $p$
простое.
\end{zadacha} 

\begin{zadacha}[*]
Дано поле харакетристики $p$. Докажите, что отображение Фробениуса
$x \mapsto x^p$ сохраняет умножение и сложение (как и для групп,
такое отображение называется гомоморфизм).
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь формулой бинома.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Выведите из этого малую теорему Ферма: для любого целого числа $x$,
$x^p$ сравнимо с $x$ по модулю $p$.
\end{zadacha}

Пусть $P= x^n + a_{n-1} x^{n-1} + ... + a_1 x + a_0$ -- многочлен с
коэффициентами в поле $k$. {\bf Корень} $P$ -- это такой элемент
$\alpha$ в поле $k$, что $P(\alpha)=0$.

\begin{zadacha} Пусть $\alpha$ -- корень многочлена $P$ над полем $k$.
Докажите, что многочлен $P$ делится на $z-\alpha$ в кольце $k[z]$
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь делением многочленов в столбик:
$$
\arraycolsep=0.05em
\begin{array}{rrr@{\,}r|r}
x^2&{}+2x&{}-12&&\,x+5\\
\cline{5-5}
x^2&{}+5x&&&\,x-3\\
\cline{1-2}
&{}-3x&{}-12\\
&{}-3x&{}-15\\
\cline{2-3}
&&3
\end{array}
$$
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} Докажите, что ненулевой многочлен степени $n$ над полем
не может иметь больше $n$ разных корней.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

Пусть $P$ -- ненулевой многочлен над полем $k$. Многочлен $P$
называется {\bf неприводимым}, если его нельзя представить в виде
произведения многочленов меньшей степени.

Воспользовавшись делением многочленов в столбик, рассмотрим
множество остатков в кольце $k[x]$ по модулю $P$.

\begin{zadacha} Докажите, что это множество образует кольцо
(мы обозначим его за $k[x] \mod P$).
\end{zadacha}

\subs{Комплексные числа.}

Множество целых чисел обозначается за $\Z$, a вещественных чисел --
за $\R$. Пусть $\C$ -- множество пар вещественных чисел $(a,b)$, со
сложением, определенным как $(a, b)+(c,d) = (a+c, b+d)$ и с
умножением, определенным формулой 
$$
(a, b) \cdot (c,d) = (ac - bd, ad + bc).
$$
Элементы $\C$ называются комплексными числами.

\begin{zadacha} Проверьте, что $\C$ -- кольцо. Докажите, что
уравнение $x^2+1=0$ имеет решение в $\C$. Сколько решений оно имеет?
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Выберем решение уравнения $x^2+1$ в $\C$ и обозначим
его за $\1$. Докажите, что любое комплексное число можно
едиснтвенным образом представить в виде $a + b \1$, $a,b \in \R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Постройте изоморфизм $\C \cong (\R[x] \mod P)$, где $P$ -- многочлен
$P= x^2+1$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Дано комплексное число $z:=a+b\1$. Сопряженное
$z$ число --- это $\bar z := a-b\1$. Докажите, что комплексное
сопряжение сохраняет умножение и сложение в $\C$ (такие отображения
называются автоморфизмами поля $\C$).
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Дано комплексное число $z:=a+b\1$. Докажите, что
$z\bar z$ вещественно (это значит, что в представлении комплексного
числа в виде $(x,y)$ компонента $y$ равна нулю).
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Дано комплексное число $z:=a+b\1$. Докажите, что
$z\bar z = a^2 + b^2$. В частности, это число всегда неотрицательно,
и равно нулю только если $z = 0$. Часто $z\bar z$ записывают как
$|z|^2$, поскольку длина вектора $(a,b)$ на плоскости это $\sqrt{a^2
+ b^2}$ ($|z|$, расстояние на плоскости от $z$ до $0$, называется
модулем $z$).
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Выведите из предыдущей задачи, что комплексные числа образуют поле.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} $z^{-1} = \bar z |z|^{-2}$
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} Докажите ``неравенство треугольника'': 
$|z_1| - |z_2| \leq |z_1 + z_2| \leq |z_1|+ |z_2|$
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Докажите, что $|z_1 z_2| = |z_1||z_2|$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{povorot}
Пусть $z=a+b\1$ -- комплексное число с модулем 1:
$|z|=1$. Рассмотрим умножение на $z$ как преобразование плоскости
$\R^2$, отождествленной естественным образом с $\C$. Докажите, что
если $z \neq 1$, то это преобразoвание --- движение с единственной
неподвижной точкой $0 \in \R^2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Из геометрии известно, что движение с единственной неподвижной
точкой $0 \in \R^2$ --- это поворот на какой-то угол $\phi$ вокруг
$0$. Для движения из задачи~\ref{povorot}, как найти $a$ и $b$, зная
$\phi$?
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Угол $\phi$ называется {\bf аргументом} комплексного числа $z$.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите формулу косинусов $\cos (\phi +\psi)= \cos\phi \sin \psi +
\sin\phi \cos \psi$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что уравнение $z^n =1$ имеет ровно $n$ решений в
комплексных числах.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь тригонометрической интерпретацией комплексных чисел.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Дан полином $P$ степени меньше $n$, и пусть $\zeta_1, \dots,
\zeta_n$ -- ``корни $n$-й степени из 1'', иначе говоря, все
комплексные решения уравнения $z^n =1$. Докажите, что среднее $\frac
1 n \sum P(\zeta_i)$ значений $P$ по всем $\zeta_i$ равно $P(0)$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь тригонометрической интерпретацией комплексных чисел.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Дан полином $P$ степени меньше $n$. Пусть $\Xi$ -- правильный
$n$-угольник на комплексной плоскости $\C = \R^2$. Докажите, что
значение $P$ в центре $\Xi$ равно среднему значений $P$ в вершинах
$\Xi$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie} Архимед определил периметр окружности
как предел периметров вписанных в нее многоугольников. Если
следовать примеру Архимеда, то средним значением функции $f$,
определенной на окружности, можно считать предел (по $n$) средних
$\frac 1 n \sum f(\zeta_i)$, где $z_i$ -- вершины правильных
$n$-угольников, вписанных в эту окружность. Из предыдущей задачи
можно вывести, что среднее значений полиномиальной функции $P$ в
единичной окружности $|z|=1$ равно значению $P$ в ее центре.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}
Вычислите группу автоморфизмов $\C$, 
\begin{enumerate}
\item\sttr переводящих в себя подполе $\R\subset \C$.
\item переводящих в себя подполе $\R\subset\C$, и оставляющих на
месте все его элементы.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
В определении комплексных чисел заменим
$$
(a, b) \cdot (c,d) = (ac - bd, ad + bc).
$$
на
$$
(a, b) \cdot (c,d) = (ac + bd, ad + bc).
$$
Обозначим получившееся за $\R_2$. Будет ли $\R_2$ кольцом? А полем?
Найти все решения уравнения $z^2=1$ в $\R_2$.  Найти все решения
уравнения $z^2=0$ в $\R_2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
В определении комплексных чисел заменим
$$
(a, b) \cdot (c,d) = (ac - bd, ad + bc).
$$
на
$$
(a, b) \cdot (c,d) = (ac, ad + bc).
$$
Обозначим его за $\R_\epsilon$.  Будет ли $\R_\epsilon$ кольцом? А
полем? Будет ли оно изоморфно $\R_2$ из предыдущей задачи?  Найти
все решения уравнения $z^2=1$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
В предыдущих двух задачах, найдите также все решения уравнения
$z^2=z$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] 
Пусть $P=a_n x^n + a_{n-1} x^{n-1} + ... + a_1 x + a_0$ полином
степени $n$, у которого $n$ корней, лежащих снаружи единичной
окружности. Докажите, что $\frac {a_k}{a_0} < C_n^k$, где $C_n^k=
\frac{n!}{k!(n-k)!}$ -- биномиальный коэффициент.
\end{zadacha}

\end{document}
