\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для зачета по каждому листку достаточно сдать все задачи со
звездочками, либо все задачи без звездочек. Задачи с двумя
звездочками можно не сдавать. Сдавшим $k$ задач с двумя звездочками
разрешается не сдавать $2k$ задач со звездочками из того же
листочка. Задачи, обозначенные (!), следует сдавать всем.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listok{5}{АЛГЕБРА 5: Алгебры над полем}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Алгебры над полем}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Зафиксируем поле $k$. 

Напомним, что отображение $(V_1\times V_2) \overset{\mu}{\arrow}
V_2$ векторных пространств называется {\bf билинейным}, если для
любых $v_1\in V_1$, $v_2 \in V_2$, отображения
\[ 
\mu(v_1, \cdot ):\; V_2 \arrow V_3, \ \mu(\cdot, v_2):\; V_1 \arrow V_3
\]
(один аргумент фиксируется, другой пробегает пространство
$V_2$, $V_1$ соответственно)
линейные. Еще говорят, что билинейное отображение
есть ``отображение, линейное по каждому аргументу''. 
Для билинейных операций используется значок 
тензорного произведения (см. листок Алгебра 3):
в вышеприведенном примере, мы пишем
\[ 
\mu:\; V_1\otimes V_2 \arrow V_3.
\]

\begin{opredelenie}
Пусть $A$ - векторное пространство над полем $k$, а $\mu:\; A
\otimes A \arrow A$ билинейная операция (``умножение'').  $(A, \mu)$
называется {\bf алгеброй над $k$}, если $\mu$ ассоциативно:
\[
\mu(a_1, \mu(a_2, a_3)) = \mu(\mu(a_1, a_2), a_3)).
\]
Произведение в алгебре обыкновенно записывается как $a\cdot b$. Если
в алгебре задан элемент $1$ такой, что $\mu(1,a) = \mu(a,1) =a$ для
всех $a\in A$, этот элемент называется {\bf единичным}, а алгебра
называется {\bf алгебра с единицей}. {\bf Гомоморфизм} $r:\; A
\arrow A'$ алгебр -- это линейное отображение, которое сохраняет
произведение, а {\bf изоморфизм} алгебр -- это обратимый
гомоморфизм.  {\bf Подалгебра} алгебры есть линейное 
подпространство, замкнутое относительно умножения.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Пусть дана такая алгебра с единицей, что для любых $a,b$ имеем
$\mu(a,b) = \mu(b,a)$. Докажите, что это (коммутативное) кольцо.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Приведите пример алгебры без единицы.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что единица единственна.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Приведите пример некоммутативной алгебры без единицы.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $V$ -- векторное пространство, а $\End(V)$ -- пространство
линейных гомоморфизмов из $V$ в $V$, с операцией
композиции. Докажите, что $\End(V)$ -- это алгебра.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
В такой ситуации алгебра $\End(V)$ называется {\bf матричной
алгеброй}, и обозначается $\Mat(V)$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Коммутативна ли алгебра $\Mat(V)$?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}  Пусть дан изоморфизм матричных алгебр
$\Mat(V) \cong \Mat(V')$. 
\begin{enumerate}
\item Предположим, что $V$, $V'$ конечномерны
Докажите, что $V$, $V'$ изоморфны. Найдите множество
всех изоморфизмов $a:\; V \arrow V'$, которые совместимы
с заданным изоморфизмом $\Mat(V) \cong \Mat(V')$. 

\item\sttr Докажите, что $V\cong V'$ 
для любых (возможно, бесконечномерных)
$V$, $V'$. Используйте лемму Цорна. \footnote{Имеется в
виду следующее утверждение. Пусть в $V$ задана система 
подмножеств $S$, удовлетворяющая следующим свойствам.
\begin{enumerate}
\item Для любого $V_\alpha\in S$, не равного всему $V$,
в $S$ есть подмножество $V_{\alpha'}$, которое 
содержит $V_\alpha$ и ему не равно. 

\item Пусть дан набор $S'\subset S$ из некоторых
подмножеств $V$, лежащих в $S$,
таких, что любые $V_\alpha, V_{\alpha'}\in S'$ лежат одно в другом:
либо $V_\alpha\subset V_{\alpha'}$, либо
$V_{\alpha'}\subset V_{\alpha}$. Тогда объединение
всех $V_{\alpha_i}\in S'$ тоже лежит в $S$
\end{enumerate}
Тогда $V$ содержится в $S$.
Лемма Цорна следует из аксиомы выбора.
}

\item\doublesttr Можно ли в (б) обойтись без аксиомы выбора?
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Дана алгебра $A$ с единицей. Докажите, что $A$ можно реализовать как подалгебру
в $\Mat V$ для некоторого векторного пространства $V$ (возможно,
бесконечномерного).
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Возьмите $V=A$.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie} 
Алгебра $A$ с единицей над полем называется {\bf телом}, если
$A\backslash 0$ -- группа по умножению. Иначе говоря, алгебра $A$
называется телом, если все ненулевые элементы $A$ обратимы.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}\label{quat}
Пусть $\mathbb H$ - четырехмерное векторное пространство над $\R$, с
базисом $1, I, J, K$. Докажите, что на $\mathbb H$ существует и
единственна такая структура алгебры, что
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\item $1\cdot a=a$ для любого $a\in \mathbb H$,

\item $I^2=J^2=K^2=-1$,

\item $I \cdot J = - J\cdot I =K$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Алгебра ${\mathbb H}$ называется {\bf алгеброй кватернионов}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!] 
Рассмотрим отображение ``комплексного сопряжения'' $z\arrow \bar z$,
заданное на ${\mathbb H}$ по формуле
\[ 
a + b I + c J + d K \arrow a - b I - c J - d K.
\]
Докажите, что $\overline{z_1 z_2} = \bar z_2 \bar z_1$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что $z \bar z= a^2 + b^2 + c^2 + d^2$, если $z=a + b I + c
J + d K$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!] 
Докажите, что $\mathbb H$ -- тело.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь тем же аргументом, который использовался
для доказательства обратимости комплексных чисел.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} 
Пусть в условии задачи~\ref{quat} равенство $I^2=J^2=K^2=-1$
заменили на $I^2=-1$, $J^2=K^2=1$, а второе равенство записали
в виде $I \cdot J \cdot K=-1$
 Докажите, что опять получится
структура алгебры на $\R^4$ (эта алгебра называется {\bf алгеброй
пара-кватернионов}). Будет ли она телом?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что алгебра пара-кватернионов изоморфна $\Mat(\R^2)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что конечномерная алгебра $A$ с единицей
является телом тогда и только тогда, когда в ней нет делителей нуля.
\end{zadacha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Алгебры, заданные образующими и соотношениями}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Пусть задано векторное пространство $V$ над $k$.  Полилинейная форма
$\phi$ на $V$ -- это отображение $V\times V \times V \times \dots
\arrow k$, линейное по каждому аргументу. Мы записываем это в виде
\[ 
\phi:\; V\otimes V \otimes V \otimes \dots \arrow k.
\]
Если $\phi$, $\psi$ -- полилинейные $i$-форма и $j$-форма,
отображение 
\[ 
\phi\otimes \psi :\; \underbrace{V\times V \times V \times \dots}_{i+j}
   \arrow k,
\]
заданное в виде
\[ 
(\phi\otimes \psi)(v_1, v_2, \dots, v_{i+j}) = \phi( v_1, \dots, v_i) \phi(
   v_{i+1}, \dots, v_{i+j})
\]
очевидно, тоже полилинейно. Таким образом задается
произведение на пространстве полилинейных форм.

\begin{zadacha}
Докажите, что прямая 
сумма $\oplus_i {\cal M}^i V$ пространств ${\cal M}^i V$
$i$-линейных форм образует алгебру, относительно произведения,
определенного выше.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $V$ конечномерно. Докажите, что любой элемент алгебры
полилинейных форм представим в виде линейной комбинации произведений
элементов из $V^*$ (в такой ситуации говорят, что алгебра {\bf
порождена $V^*$}).
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $V$, $W$ -- векторные пространства над $k$.  Рассмотрим
пространство $U= \langle V\times W\rangle$, свободно порожденное
парами векторов $v, w\in V, W$. Вектора $U$, соответствующие паре
$v, w$, мы будем обозначать за $v\otimes w$.  Отфакторизуем $U$ по
подпространству, порожденному следующими элементами:
\begin{align*}
(\lambda v)\otimes w &- \lambda (v
  \otimes w), \qquad v\otimes (\lambda w ) - \lambda (v
  \otimes w), 
\qquad\qquad \lambda\in k\\
(v+v')\otimes w &- v\otimes w - v'\otimes w, \qquad
   v\otimes (w+w') - v\otimes w - v\otimes w'.
\end{align*}
Полученное факторпространство называется {\bf тензорным
произведением $V$ и $W$}, и обозначается $V\otimes W$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что $(V\otimes W)^*$ естественно изоморфно пространству
билинейных форм на $(V, W)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Найдите размерность $V\otimes W$, если $\dim V=n$, $\dim W=m$.
Докажите, что $V\otimes W^*$ естественно изоморфно
пространству гомоморфизмов из $W$ в $V$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что $U\otimes (V\otimes W)$ канонически изоморфно
$(U\otimes V)\otimes W$.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Это утверждение позволяет опускать скобки при записи: мы пишем
$U\otimes V\otimes W$, подразумевая любую расстановку скобок (они
все эквивалентны).
\end{zamechanie}

\begin{zamechanie}
Тензорное произведение $V$ с собой $i$ раз обозначается через
$V^{\otimes i}$. Построенный выше изоморфизм ассоциативности
позволяет снабдить $\bigoplus_i V^{\otimes i}$ ассоциативным
умножением
\[
V^{\otimes i}\times V^{\otimes j}\arrow V^{\otimes {j+j}}
\]
\end{zamechanie}

\begin{opredelenie}
{\bf Свободная} (или {\bf тензорная}) алгебра, порожденная $V$ --
это алгебра $\bigoplus_i V^{\otimes i}$ с операцией умножения,
заданной выше. Эта алгебра обозначается $T(V)$. Нулевая компонента
$T(V)$ естественно отождествляется с основным полем $k$. 
В частности, $T(V)$ - алгебра с единицей.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $V$ -- конечномерное векторное пространство.  Докажите, что
$T(V)$ изоморфна алгебре полилинейных форм на $V^*$. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть задано линейное отображение из $V$ в некоторую алгебру
$A$. Докажите, что оно однозначно продолжается до гомоморфизма
алгебр $T(V)\arrow A$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{_tensor_monomials_Zadacha_}
Пусть $\langle x_i\rangle $ -- базис в $V$. Докажите, что базис в
$T(V)$ задается всеми мономами вида $x_{i_1} x_{i_2} x_{i_3}\cdots$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть задано пространство $V$ над $k$ (``пространство
образующих''). Пусть также задано подпространство $W\subset T(V)$
(``пространство соотношений''). Рассмотрим факторпространство
$T(V)$ по подпространству $T(V) W T(V)$ , порожденному векторами
вида $v w v'$, где $w\in W$. Пусть оно ненулевое. Докажите, что на этом
факторпространстве существует естественная структура алгебры
с единицей.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
В условиях предыдущей задачи, пусть $x_i$ -- базис в $V$, а $w_i$ -
базис в $W$. Каждое соотношение $w_i=0$ можно записать в виде
некоммутативного полинома вида
\[ 
\sum_I \alpha_{i_1, \dots, i_n} x_{i_1}x_{i_2}\dots =0
\]
где $I$ пробегает какой-то набор мультииндексов, а $\alpha_{i_1,
\dots, i_n}$ -- коэффициенты из поля $k$.  Алгебра $T(V)/T(V) W
T(V)$ называется {\bf алгеброй, заданной образующими $v_i$ и
соотношениями $w_i$}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что любую алгебру с единицей $A$ можно задать образующими и
соотношениями. Докажите, что если $A$ конечномерна, то это можно
сделать так, что пространство образующих $V$ и пространство
соотношений $W$ тоже конечномерны.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Возьмите $A=V$.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie}
Алгебра называется {\bf конечно порожденной,} если ее можно задать
образующими и соотношениями, как выше, причем пространство
образующих $V$ конечномерно. Алгебра называется {\bf конечно
представимой}, если ее можно задать в таком виде, причем
пространство соотношений $W$ тоже конечномерно.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Приведите пример алгебры, которая не конечно представима.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Всякая ли конечно порожденная алгебра конечно представима?
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что алгебра $\Mat(\R^2)$ конечно представима.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Задайте алгебру полиномов Лорана $k[t, t^{-1}]$ образующими и
соотношениями.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $V$ -- векторное пространство с билинейной симметричной формой
$g:\; V \otimes V \arrow \R$.  Рассмотрим алгебру $Cl(V)$,
порожденную $V$, и заданную соотношениями вида
\[ 
v_1\cdot v_2 + v_2\cdot v_1 = g(v_1, v_2)\cdot 1,
\] 
где $v_1, v_2$ пробегает $V$. Эта алгебра 
называется {\bf алгеброй Клиффорда} над основным
полем $k$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Представьте комплексные числа в виде алгебры Клиффорда над $\R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Найдите все алгебры Клиффорда над $\R$ для $\dim V=1,2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Представьте кватернионы и пара-кватернионы в виде алгебры Клиффорда
над $\R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть размерность $V$ равна $n$.
Чему равна размерность $Cl(V)$ как векторного пространства?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[**] Представьте алгебру матриц $\Mat(\R^{2^n})$
в виде алгебры Клиффорда.
\end{zadacha}

\end{document}
