\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listok{7}{Алгебра 7: матрицы и определители}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В этом листке предполагаеццо, что все векторные пространства заданы
над полем $k$.

\begin{zadacha}
Пусть $v_1, \dots, v_n\in V$, $w_1, \dots, w_m\in W$ -- базисы в
векторных пространствах $V$ и $W$.  Рассмотрим гомоморфизм $e_i^j$
из $V$ в $W$, переводящий $v_i$ в $w_j$, все остальные $v_i$ в ноль.
Докажите, что $e^i_j$ задают базис в пространстве гомоморфизмов
$\Hom(V,W)$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
В условиях предыдущей задачи, пусть задан
гомоморфизм $\gamma\in \Hom(V,W)$. Запишем
$\gamma= \gamma^i_j e^i_j$, $\gamma^i_j \in k$.
Матрица
$$
\begin{pmatrix}
\gamma^1_1 & \dots & \gamma^1_n\\
\vdots & \ddots & \vdots\\
\gamma^m_1 & \dots & \gamma^m_n
\end{pmatrix}
$$
называется {\bf матрицей гомоморфизма $\gamma$}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Даны гомоморфизмы $a\in \Hom(U,V)$, $b\in \Hom(V,W)$.
с матрицами $(a^i_j)$, $(b^k_l)$. Докажите, что
композиция $a$ и $b$ задается матрицей 
$c^i_k = \sum_{j} a^i_j b^j_k$.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Заметим, что формула произведения матриц имеет смысл также и для матриц
с элементами из произвольного кольца.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}
Рассмотрим пространство $A$ квадратных матриц $n\times n$,
с умножением $A\times A \arrow A$, которое задается по формуле 
$(a^i_j)\circ (b^k_l)\arrow \sum_{j} a^i_j b^j_k$.
Докажите, что это алгебра с единицей. Докажите,
что эта алгебра изоморфна алгебре линейных
операторов из $k^n$ в $k^n$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Эта алгебра называется {\bf алгеброй матриц}, 
обозначается $\Mat(n)$. Единица этой матрицы 
(диагональная матрица с $a_i^i=1$)
называется {\bf единичной матрицей},
обозначается $\Id$. 
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть дан линейный оператор $f\in\Hom(V,V)$,
$v_1, \dots, v_n$ -- базис в $V$, а $(f^i_j)$ -- матрица $f$.
Пусть задан другой базис $v_1', \dots, v_n'$ в $V$.
Докажите, что существует единственный 
оператор $g$, переводящий $v_i$ в $v_i'$,
и $g$ обратим. Запишем $g$, $g^{-1}$
матрицами $(g^i_j)$, $((g^{-1})^i_j)$
Докажите, что $f$ записывается
в базисе $v_1', \dots, v_n'$  матрицей
$h^i_j:= (g^i_j)\circ(f^i_j) \circ((g^{-1})^i_j)$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
В такой ситуации, говорится, что 
матрицы $(h^i_j)$, $(f^i_j)$ {\bf эквивалентны}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Найдите все матрицы, эквивалентные 
$c\Id$, где $c\in k$
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $E(i,j)$ - матрица
$$
\begin{pmatrix}
0 &\dots&0&\dots &0\\
\vdots &\ddots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 & \dots &1 &\dots &0\\
\vdots &\ddots & \vdots &\ddots & \vdots\\
0 &\dots&0&\dots &0
\end{pmatrix},
$$
у которой на $i,j$-м месте стоит $1$, а на всех остальных
местах -- $0$. Для каких $i, j$, $i',j'$, матрицы 
$E(i,j)$ и $E(i',j')$ эквивалентны?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!] 
Пусть $A$ -- матрица, эквивалентная $E(i,j)$.
Докажите, что все строки $A$ пропорциональны.
Докажите, что все столбцы $A$ пропорциональны.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что если все строки и столбцы
$A$ пропорциональны, то $A$ эквивалентна $E(i,j)$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $V$ -- векторное пространство,
$A \in \End(V)$ -- его эндоморфизм (т.е. гомоморфизм 
из $V$ в себя), а $V^*$ -- двойственное пространство.
Рассмотрим оператор $A^*:\; V^*\arrow V^*$,
отображающий линейный функционал $\gamma\in V^*$
в функционал $A^*(\gamma)(v) = \gamma(A(v))$
Оператор $A^*$ называется
{\bf сопряженным оператором} для $A$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}\label{lambda.dual}
Пусть $V$ -- конечномерное 
векторное пространство, $V^*$ двойственное пространство.
Постройте естественный изоморфизм между 
$\Lambda^k(V)^*$ и $\Lambda^k(V^*)$.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
``Естественный'' значит: не требующий дополнительного
выбора (выбора базиса, например). В подобной 
ситуации, естественный изоморфизм $\Lambda^k(V)^*\cong\Lambda^k(V^*)$
перестановочен с стандартным действием $GL(V)$ на 
$\Lambda^k(V)^*$, $\Lambda^k(V^*)$. Пространства
$V$ и $V^*$ изоморфны, но можно доказать,
что не существует $GL(V)$-инвариантного изоморфизма
$V \cong V^*$. Иначе говоря, построить естественный
изоморфизм $V \cong V^*$ {\it нельзя}. 
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $V$ -- векторное пространство,
$A \in \End(V)$ -- его эндоморфизм, а $A^*$
-- сопряженный оператор к $A$. Докажите, что
$\det A^* = \det A$
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie}
Пусть дана квадратная матрица
$(A^i_j)$, а $(B^i_j)$ получена из $(A^i_j)$
отражением относительно диагонали: $B^i_j =A^j_i$.
Тогда $(B^i_j)$ называется {\bf транспонированной матрицей}
для $(A^i_j)$, и обозначается через $(A^i_j)^\bot$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $v_1, \dots, v_n$, -- базис в $V$,
а $v^1,\dots, v^n$ -- двойственный базис в $V^*$
($v^i$ отображает $v_i$ в 1, все остальные $v_j$ в ноль).
Рассмотрим оператор $A \in \End(V)$ и его матрицу
$(A^i_j)$. Докажите, что $A^*$ задается матрицей
$(A^i_j)^\bot$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть на векторном пространстве $V$ задана
невырожденная билинейная симметрическая форма $g$.
Оператор $A\in \End(V)$ называется
{\bf ортогональным относительно $g$} (или просто
ортогональным) тогда и только тогда,
когда $g(Av, Av) = g(v,v)$, для любого
$v\in V$. 
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что ортогональный оператор всегда обратим.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $A\in \End(V)$ -- линейный оператор
на векторном пространстве, наделенном 
невырожденной билинейной симметрической формой $g$.
Используя $g$, отождествим $V$ и $V^*$.
Тогда двойственный оператор $A^*$ можно
рассматривать как эндоморфизм $V$.
Докажите, что линейный оператор $A$
ортогонален тогда и только тогда,
когда $A^{-1} = A^*$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{det.orth}
Докажите, что определитель ортогонального оператора
равен $\pm 1$.
\end{zadacha}


\begin{opredelenie}
Невырожденная билинейная кососимметрическая форма
(см. листок Алгебра 3) называется {\bf симплектической}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $V$ -- векторное пространство с заданной
на нем симплектической формой $\omega$.
Оператор $A\in \End(V)$ называется 
{\bf симплектическим}, если он сохраняет
$\omega$, т.е., если 
$\omega(Av, Av) = \omega(v,v)$. 
Докажите, что симплектический оператор
всегда имеет определитель 1.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $V$ двумерное векторное
пространство над $\R$, а $A$ -- матрица
$$
\begin{pmatrix}
a & b\\
c & d
\end{pmatrix}.
$$
Рассмотрим матрицу 
$$
A'= \begin{pmatrix}
d & b\\
-c & a
\end{pmatrix}.
$$
Докажите, что $A A'= \Delta \Id$,
где $\Delta\in k$ -- число, равное
$\Delta=ad-bc$. Докажите, что $A$
обратима тогда и только тогда, когда $\Delta\neq 0$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
В условиях предыдущей задачи,
докажите, что $\Delta$ равно определителю $A$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $V$ -- двумерное векторное
пространство над $\R$ с положительно определенной 
билинейной симметрической формой, 
$A$ -- ортогональный оператор, и пусть его матрица записывается
в ортогонормированном базисе как
$$
\begin{pmatrix}
a & b\\
c & d
\end{pmatrix}.
$$
Из  задачи \ref{det.orth} следует, что $\det A = \pm 1$.
\begin{enumerate}
\item Пусть $\det A=1$.
Докажите, что $b=-c$, $a =d$, и $a^2+b^2=1$.

\item Пусть $\det A=-1$.  
Докажите, что $b=c$, $a =-d$, и $a^2+b^2=1$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] Используя предыдущую задачу, опишите 
группу движений плоскости, сохраняющих начало
координат, в терминах матриц 2 на 2. 
Докажите, что это диэдральная группа
(см. листок Алгебра 1).
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть дана матрица $(A^i_j)$.
Мы говорим, что матрица $(B^i_j)$ 
получена из $(A^i_j)$ {\bf преобразованием Гаусса по строкам},
если $(B^i_j) = (A^i_j)\circ E$, где
$E$ это матрица такого вида:
\begin{equation}\label{gauss.1}
\begin{pmatrix}
1 &\hdotsfor{8}\\
\hdotsfor{1} &1 &\hdotsfor{7}\\
\hdotsfor{9}\\
\hdotsfor{3} &0 &\dots &1 &\hdotsfor{3}\\
\vdots &\vdots &\vdots 
&\vdots &\ddots &\vdots 
&\vdots &\vdots &\vdots \\
\hdotsfor{3} &1 &\dots &0 &\hdotsfor{3}\\
\hdotsfor{9}\\
\hdotsfor{7} &1 &\hdotsfor{1}\\
\hdotsfor{8} &1
\end{pmatrix},
\end{equation}
либо такого:
\begin{equation}\label{gauss.2}
\begin{pmatrix}
1 &\hdotsfor{8}\\
\hdotsfor{1} &1 &\hdotsfor{7}\\
\hdotsfor{9}\\
\hdotsfor{3} &1 &\dots &\lambda &\hdotsfor{3}\\
\vdots &\vdots &\vdots 
&\vdots &\ddots &\vdots 
&\vdots &\vdots &\vdots \\
\hdotsfor{3} &0 &\dots &1 &\hdotsfor{3}\\
\hdotsfor{9}\\
\hdotsfor{7} &1 &\hdotsfor{1}\\
\hdotsfor{8} &1
\end{pmatrix}
\end{equation}
(точками обозначаются нули). 
Если $(B^i_j) = E \circ (A^i_j)$, где $E$ такие же, как выше, то
говорят, что $(B^i_j)$ 
получена из $(A^i_j)$ {\bf преобразованием Гаусса по столбцам}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} Докажите, что преобразования Гаусса по строкам
описываются следующими операциями на матрицах:
$(B^i_j)$ получается из $(A^i_j)$ перестановкой строк, либо
добавлением к $i$-й строке $j$-й строки, почленно умноженной на $\lambda$.
Какими операциями описываются преобразования Гаусса по столбцам?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что матрица вида \eqref{gauss.1}
имеет определитель -1, а матрица вида
\eqref{gauss.2} имеет определитель 1.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что преобразования Гаусса вида \eqref{gauss.2}
не меняют определитель матрицы, а преобразования
вида \eqref{gauss.1} умножают его на -1.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Матрица $(A^i_j)$ называется {\bf верхнетреугольной},
если $A^i_j=0$ при $i<j$:
$$
\begin{pmatrix}
*&*&* &\hdotsfor{1} &*&*&*\\
0&*&* &\hdotsfor{1} &*&*&*\\
0&0&* &\hdotsfor{1} &*&*&*\\
\vdots&\vdots&\vdots&
\ddots
&\vdots&\vdots&\vdots\\
0&0&0 &\hdotsfor{1} &*&*&*\\
0&0&0 &\hdotsfor{1} &0&*&*\\
0&0&0 &\hdotsfor{1} &0&0&*
\end{pmatrix}.
$$
Матрица называется
{\bf диагональной}, если $A^i_j=0$ при $i \neq j$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $(A^i_j)$ -- верхнетреугольная матрица $n \times n$.
Докажите, что $\det (A^i_j)$ равен
произведению всех диагональных
коэффициентов:
\[ \det (A^i_j) = \prod_i A^i_i.
\]
\end{zadacha}

\begin{zadacha}\label{gss}
\begin{enumerate}
\item Докажите, что преобразованиями Гаусса по строкам
любую матрицу можно привести к верхнетреугольному виду.
\item Докажите, что преобразованиями Гаусса по строкам и по столбцам
любую матрицу можно привести к диагональному виду.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Поскольку преобразования Гаусса не меняют
определителя (с точностью до $\pm 1$), определитель
квадратной матрицы можно вычислить, приведя ее к верхнетреугольному
виду и перемножив диагональные коэффициенты.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $A$ -- кольцо с алгоритмом Евклида (см. листок Алгебра 2),
и пусть у любого элемента $a \in A$ существует разложение
на простые сомножители. Решите задачу \ref{gss} для матриц с 
элементами из $A$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Сначала рассмотрите матрицы $(a^i_j)$ размера $1 \times 2$,
потом по индукции матрицы размера $1 \times n$ (и тем самым $n \times 1$). 
Докажите к тому же, что после приведения единственный оставшийся ненулевой
элемент матрицы будет равен НОД$(a^1_1,\dots,a^1_n)$.
Для матрицы произвольного размера $m \times n$,
переставьте сначала строки и столбцы так, чтобы $a^1_1$ стало ненулевым. 
В пункте (б) затем, применяя 
преобразования по строкам, потом по столбцам, потом вновь по строкам, 
и так далее, добейтесь того, что $a^1_1 \neq 0$,
и в то же время все остальные элементы первого столбца и первой строки
равны нулю.
\end{ukazanie}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Грассманова алгебра и миноры матриц}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{zadacha}[!]
Пусть $v_1, \dots, v_n$ -- базис векторного пространства
$V$, а $v_{i_1} \wedge v_{i_2} \wedge \dots \wedge v_{i_k}$,
$i_1< i_2< \dots < i_k$ -- соответствующий базис в $\Lambda^k(V)$.
Рассмотрим матрицу $A\in \End V$, и пусть 
$A(i_1, i_2, \dots, i_k;i_1', i_2', \dots i_k')$ --
коэффициенты матрицы эндоморфизма, индуцированного $A$
на $\Lambda^k(V)$, в вышеописанном базисе. 
Докажите, что $A(i_1, i_2, \dots, i_k;i_1', i_2', \dots, i_k')$
это определитель матрицы, полученной из $A$ выкидыванием
всех строк, кроме $i_1$-й, $i_2$-й, $\ldots, i_k$-й,
и всех столбцов, кроме $i_1'$-го, $i_2'$-го, $\ldots, i_k'$-го.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Такой определитель называется {\bf минором} матрицы $A$.
\end{zamechanie}

\begin{ukazanie}
Взяв композицию $A$ с оператором, который
переводит $v_{i_l}$ в $v_{i'_l}$,
сведите задачу к случаю $i_l=i'_l$.
Докажите, что коэффициенты
$A(i_1, i_2, \dots, i_k;i_1', i_2', \dots, i_k')$
не зависят от строк, кроме $i_1$-й, $i_2$-й, $\ldots, i_k$-й,
и столбцов, кроме $i_1'$-го, $i_2'$-го, $\ldots, i_k'$-го,
и положите $A^i_j=0$, если $i$ и $j$
не принадлежат $\{ i_1, i_2, \dots, i_k\}$.
Это сводит задачу к случаю, когда 
$V= V_1 \oplus V_2$, а $A$ имеет вид
$B\oplus 0_{V_2}$, где $B\in \End(V_1)$, а
$0_{V_2}$ действует нулем на $V_2$.
В этой ситуации можно применить формулу
$\Lambda^*(V) = \Lambda^*(V_1)\otimes \Lambda^*(V_2)$,
и получить искомое.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie}
Пусть $A\in \End(V)$ -- линейный оператор.
Рассмотрим эндоморфизм, который индуцируется
$A$ на $\Lambda^*(V)$. Рассмотрим самoe большoe 
число $N$, для которого этот эндоморфизм не равен нулю на
$\Lambda^N(V)$. Это число
$N$ называется {\bf рангом линейного оператора $A$}
(записывается $\rk A$). Если $A$ выражается
матрицей $(A^i_j)$, то $\rk A$ называется 
рангом этой матрицы.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $A$ действует нулем на $\Lambda^k(V)$.
Докажите, что $A$ действует нулем на $\Lambda^l(V)$,
для любого $l>k$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что ранг матрицы -- это 
размер ее самого большого ненулевого минора.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что ранг оператора $A$ равен самому большому числу $N$,
для которого найдутся такие вектора $v_1, \dots, v_N$,
что $A(v_1), \dots, A(v_N)$ линейно независимы.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что ранг оператора $A$
равен размерности его образа. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть задана матрица ранга 1. Докажите, что 
все ее строки пропорциональны. Докажите, что 
все ее столбцы пропорциональны. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что $\rk A = \rk A^*$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь задачей \ref{lambda.dual}.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie}
Билинейная форма
$\mu:\; V_1 \otimes V_2 \arrow k$ называется
{\bf невырожденным спариванием}, если для каждого
ненулевого $v_1\in V_1$ найдется такой вектор $v_1'\in V_2$, что
$\mu(v_1, v_1')\neq 0$, и для каждого ненулевобо
$v_2\in V_2$ найдется такой вектор $v_2'\in V_1$, что
$\mu(v_2, v_2')\neq 0$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Пусть $V_1$, $V_2$ конечномерны.
Докажите, что невырожденное спаривание
$\mu:\; V_1 \otimes V_2 \arrow k$ задает изоморфизм
между $V_1$ и $V_2^*$, и любой изоморфизм между этими пространствами
задается таким образом.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $V$ -- $n$-мерное векторное пространство.
Постройте естественный изоморфизм 
\[
\Lambda^k(V)^*\cong\Lambda^{n-k}(V)\otimes \det V^*
\]
(через $\det V$ обозначается одномерное пространство
$\Lambda^{n}(V)$).
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}
Пусть $V$ -- $n$-мерное векторное пространство
с базисом $v_1, v_2, \dots, v_n$, и дано $A\in \End V$.
Рассмотрим базис $w_1, w_2, \dots, w_n$ 
в $\Lambda^{n-1}(V)$, где
$w_k= v_1\wedge v_2 \wedge \dots v_{k-1}\wedge v_{k+1}
\wedge \dots$
(перемножаются все $v_i$, кроме одного). 
Запишем $A$ матрицей $(A^i_j)$, и пусть
$\check A^i_j$ -- минор, полученный из
$A$ выкидыванием $i$-й строки и $j$-го столбца.
Докажите, что $A$ действует на $\Lambda^{n-1}(V)$
матрицей $(\check A^i_j)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
В условиях предыдущей задачи,
рассмотрим невырожденное билинейное спаривание
\[ 
V \otimes \Lambda^{n-1}(V) \arrow \det V,
\]
заданное формулой $v\otimes w \arrow v\wedge w$.
Выберем изоморфизм $k \cong \det V$
таким образом, что $v_1\wedge v_2 \wedge \dots \wedge v_n$
переходит в $1$. Это задает невырожденное
спаривание между $V$ и $\Lambda^{n-1}(V)$. Докажите, что
базис в $\Lambda^{n-1}(V)$, двойственный к $v_1, v_2, \dots, v_n$, равен
$w_1, -w_2, w_3, -w_4, \dots $.
Докажите, что в этом базисе $A$
действует на $\Lambda^{n-1}(V)$
матрицей $((-1)^{i+j}\check A^i_j)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $\mu:\; V \otimes V'\arrow k$ --
невырожденное билинейное спаривание, а 
$A\in \End V$ и $B\in \End V'$ -- такие
эндоморфизмы, что $\mu(A v, B v') = \mu(v,  v')$
для любых $v, v'\in V, V'$.
Выберем двойственные базисы в
$V$, $V'$, и пусть $(\alpha^i_j)$ и
$(\beta^i_j)$ -- их матрицы. Докажите, что
$(\alpha^i_j)\circ (\beta^i_j)^\bot =\Id$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $A\in \End V$, где $V$ -- $n$-мерное векторное пространство
с базисом $v_1, v_2, \dots, v_n$, а $(A^i_j)$ -- матрица оператора
$A$. Докажите, что $A$ обратим тогда и только 
тогда, когда $\det A\neq 0$. 
Докажите, что 
\[
A^{-1} = \frac 1{\det A} ((-1)^{i+j}\check A^i_j)^\bot.
\]
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Докажите, что для естественного спаривания
\[ 
V \otimes \Lambda^{n-1}(V) \stackrel \mu \arrow \det V,
\]
мы имеем $\mu(A(v), A(w)) = \det A \mu(v, w)$,
где $A(w)$ обозначает естественное действие
$A$ на $\Lambda^{n-1}(V)$. Затем воспользуйтесь
предыдущей задачей для $(A^i_j)=(\alpha^i_j)$,
$\frac 1{\det A} ((-1)^i\check A^i_j) = (\beta^i_j)^\bot$.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie}
Мы получили хорошо известную формулу вычисления
обратной матрицы через миноры. Геометрический
смысл этой формулы можно объяснить так -- миноры
матрицы суть (по определению) матричные коэффициенты
действия этой матрицы на $\Lambda^{n-1}(V)$, а 
естественное спаривание между $V$ и $\Lambda^{n-1}(V)$
при действии $A$ умножается на $\det A$, что
позволяет вычислить $A^{-1}$ через 
$\det A$ и $\check A$.
\end{zamechanie}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Вычисление определителя}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{zadacha}[!]
Пусть $(A^i_j)$ -- матрица линейного оператора $A$.
Докажите, что $\det A$ равен
\[
\sum_{\sigma\in S_n}\operatorname{\sf sgn}(\sigma) A^1_{\sigma_1} 
A^2_{\sigma_2} \dots A^n_{\sigma_n}
\]
где $(\sigma_1, \sigma_2, \dots, \sigma_n)\in S_n$ --
перестановка, суммирование происходит по группе
всех перестановок, а $\operatorname{\sf sgn}$ -- снак перестановки $\sigma$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь явной формой тензора 
$v_1\wedge v_2 \wedge \dots \wedge v_n$,
который выписан в листке Алгебра 6 через 
суммирование по группе $S_n$.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie} 
Обыкновенно детерминант 
определяют посредством этой
формулы.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}
Пусть $(A^i_j)$ матрица линейного оператора $A$.
Докажите, что $\det A$ может быть вычислен как
\[
A^1_1 \check A^1_1 - A^1_2\check A^1_2 + A^1_3\check A^1_3 \dots
\]
где $\check A^i_j$ -- миноры, полученные выкидыванием
$i$-й строки и $j$-го столбца.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Эта процедура называется {\bf разложением определителя по столбцам}.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[*]
(определитель Вандермонда)
Рассмотрим матрицу
$$
\begin{pmatrix}
1 &1 &1 &\dots &1\\
t_1 &t_2 &t_3 &\dots &t_n\\
t_1^2 &t_2^2 &t_3^2 &\dots &t_n^2\\
\hdotsfor{5}\\
t_1^{n-1} &t_2^{n-1} &t_3^{n-1} &\dots &t_n^{n-1}
\end{pmatrix},
$$
$n>1$. Докажите, что ее определитель равен
$\prod_{i<j} (t_i-t_j)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]\label{_P_prod_Q_i_kornej_Zadacha_}
Рассмотрим матрицу
$$
\begin{pmatrix}
t &x_1 &x_2 &x_3 &\dots &x_n\\
t^2 &x_1^2 &x_2^2 &x_3^2 &\dots &x_n^2\\
t^4 &x_1^4 &x_2^4 &x_3^4 &\dots &x_n^4\\
\hdotsfor{6}\\
t^{2^{n}} &x_1^{2^{n}} &x_2^{2^{n}} &x_3^{2^{n}} &\dots &x_n^{2^{n}}
\end{pmatrix},
$$
и обозначим ее детерминант через $P_n(t, x_1, ... x_n)$. Пусть основное 
поле равно $\Z/2\Z$. Докажите, что $P_n(t, x_1, \dots, x_n)$
обращается в ноль, если взять в качестве $t=\sum \alpha_i x_i$
произвольную линейную комбинацию $x_i$. Выведите из теоремы Безу, что
\[ 
 P_n(t, x_1, \dots, x_n) = Q(x_1, \dots, x_n)\prod (t-\sum
 \alpha_i x_i),
\]
где $\alpha_i\in \Z/2\Z$, a 
$Q \in \Z/2\Z[x_1, \dots, x_n]$ есть некий полином.
\end{zadacha}


\begin{ukazanie}
Разделите $P_n$ в столбик на $t-\sum \alpha_i x_i$. Если
получится не ноль, то и при подстановке в $P(t)$ значения
$t=\sum \alpha_i x_i$ тоже будет не ноль.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что в условиях предыдущей задачи $Q = P_{n-1}(x_n)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Выведите из предыдущей задачи, что
$Q(x_1, \dots, x_n)\neq 0$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
(теорема Диксона)
Рассмотрим полином 
$$
F_n(t)=\prod (t-\sum
 \alpha_i x_i)\in \Z/2\Z[x_1, \dots, x_n].
$$ 
Докажите, что 
\[ 
F_n(t) = t^{2^n} + \sum^{n-1}_{i=0} c_{n,i} t^{2^i},
\]
где $c_{n,i}\in \Z/2\Z[x_1, \dots, x_n]$ -- полиномы
от $x_1, \dots, x_n$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей и задачей \ref{_P_prod_Q_i_kornej_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie}
Полиномы $c_{n,i}\in \Z/2\Z[x_1, \dots, x_n]$
называются {\bf инвариантами Диксона}.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[*]
Рассмотрим коэффициенты $Q_r$ (равные, по теореме Диксона,
$c_{n,i}$) полинома $F_n(t)$ как элементы симметрической
алгебры $S^*(V)$, где $V$ - векторное пространство
над полем $\Z/2\Z$ 
с базисом $x_1, \dots, x_n$. Рассмотрим действие
группы $GL(V)$ обратимых линейных операторов
на $V$, и продолжим его естественным образом
(по мультипликативности) на симметрическую алгебру.
Докажите, что $Q_r$ инвариантен
относительно $GL(V)$:
\[
Q_r(x_1, x_2, \dots, x_n) = Q_r(h(x_1), h(x_2), \dots, h(x_n))
\]
где $h\in GL(V)$ -- любой обратимый эндоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Рассмотрим в кольце
полиномов $S^*(V)$ подкольцо $GL(V)$-инвариантных
полиномов. Диксон (1911) доказал, что это кольцо
есть кольцо полиномов от образующих $c_{n,i}$.
Подробности см. в статье
\begin{quote}
A PRIMER ON THE DICKSON INVARIANTS, 
Contemporary Mathematics 19 (1983), 421-434.
{\tt http://www.math.purdue.edu/$\sim{}$wilker/papers/dickson.pdf}
\end{quote}
\end{zamechanie}

\end{document}
