\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для зачета по каждому листку достаточно сдать все задачи со
звездочками, либо все задачи без звездочек. Задачи с двумя
звездочками можно не сдавать. Сдавшим $k$ задач с двумя звездочками
разрешается не сдавать $2k$ задач со звездочками из того же
листочка. Задачи, обозначенные (!), следует сдавать всем.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listok{6}{ГЕОМЕТРИЯ 6: Общая топология: произведение пространств}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{opredelenie}
Пусть дано топологическое пространство $M$ и набор $B$ из открытых
подмножеств в $M$. Набор $B$ называется {\bf предбазой} для
топологии на $M$, если любое открытое множество можно получить
(возможно, бесконечным) объединением конечных пересечений открытых
подмножеств, принадлежащих $B$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} Рассмотрим $\R$ с дискретной топологией. Докажите, что
в нем нет счетной предбазы.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{count}
Пусть задано топологическое пространство $M$ со счетной
предбазой. Докажите, что у $M$ есть счетная база.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Дано конечное множество $M$, $|M|=2^n$, с дискретной топологией, а
$B$ -- предбаза в $M$. Докажите, что $|B| \geq 2n$. Найдите предбазу,
в которой $2n$ элементов.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Рассмотрим $\R$ с естественной топологией, и пусть $B$ -- множество
всех интервалов, у которых концы -- конечные двоичные дроби.
Докажите, что это база в топологии $\R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть дан набор подмножеств $B$ в множестве $M$, такой, что
$\cup B=M$.  Рассмотрим все
подмножества, которые можно получить из элементов $B$, 
а также $M$ i $\emptyset$ конечными пересечениями
и произвольными объединениями. Докажите, что получится топология на
$M$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Такая топология называется {\bf топологией, заданной предбазой $B$}.
\end{opredelenie}

\begin{opredelenie}
Пусть $M_1$, $M_2$ -- топологические пространства.  Рассмотрим
топологию $S$ на $M_1 \times M_2$, заданную предбазой из подмножеств
вида $U_1\times M_2$,
$M_1\times U_2$, где $U_1$, $U_2$ открыты в $M_1$, $M_2$. Тогда
$(M_1\times M_2, S)$ называется {\bf произведением $M_1$ и $M_2$}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что естественная проекция $M_1 \times M_2\arrow M_1$
непрерывна. Докажите, что множества вида $U_1\times U_2$
задают базу в топологии на $M_1 \times M_2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}\label{_product_nepre_Zadacha_}
Даны отображения топологических пространств
$X\overset{\gamma_1}{\arrow} M_1$, $X\overset{\gamma_2}{\arrow}
M_2$. Докажите, что они непрерывны тогда и только тогда, когда
произведение
\[
X\overset{\gamma_1\times \gamma_2}{\arrow} M_1\times M_2
\]
непрерывно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1$, $M_2$ удовлетворяет условию из списка,
приведенного ниже. Докажите, что $M_1\times M_2$ 
удовлетворяет тому же условию.
\begin{enumerate}
\item Свойство отделимости Т1.

\item\shrk{} Условие Хаусдорфа (Т2).

\item Свойство отделимости Т3.

\item Сепарабельность.

\item\shrk{} Наличие счетной базы окрестностей у каждой точки.

\item Наличие счетной базы.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[**]
Верно ли это для свойства отделимости Т4? А для Т4+Т1?
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Отображение $x\overset{\Delta}{\arrow} (x,x)\in X\times X$
называется {\bf диагональным вложением}, его образ -- {\bf
диагональю} в $X\times X$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что диагональное вложение является гомеоморфизмом на свой
образ (топология на $\Delta\subset X\times X$ предполагается
индуцированной с $X\times X$).
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь задачей \ref{_product_nepre_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}
Докажите, что $X$ удовлетворяет условию Т1 тогда и только тогда,
когда диагональ является пересечением всех открытых множеств, ее
содержащих.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что $X$ хаусдорфово тогда и только тогда, когда диагональ
замкнута в $X\times X$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть график $\Gamma\subset X\times Y$ отображения топологических
пространств $X\overset{\gamma}{\arrow} Y$ замкнут. Верно ли, что
$\gamma$ непрерывно?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $X\overset{\gamma}{\arrow} Y$ -- морфизм топологических
пространств, причем $X$ хаусдорфово. Докажите, что график $\gamma$
замкнут.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1$, $M_2$ -- метрические пространства, $M=M_1\times M_2$ --
их произведение, а $d$ -- одна из перечисленных ниже функций на
$M\times M$. Докажите, что $d$ задает метрику на $M$.
\begin{enumerate}
\item $d((m_1, m_2), (m'_1, m'_2)) = d(m_1, m_2) + d(m_1', m_2')$

\item $d((m_1, m_2), (m'_1, m'_2)) = \max(d(m_1, m_2), d(m_1', m_2'))$

\item\shrk{} $d((m_1, m_2), (m'_1, m'_2)) = \sqrt{d(m_1,
m_2)^2+d(m_1', m_2')^2}$
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!] 
Докажите, что три метрические структуры из предыдущей задачи задают
на $M_1\times M_2$ одну и ту же топологию. Докажите, что эта
топология эквивалентна топологии произведения на $M_1\times M_2$,
которое рассматривается как произведение топологических пространств.
\end{zadacha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Тихоновский куб и гильбертов куб}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{opredelenie}
Пусть $I$ -- некоторый набор индексов (возможно, несчетный), а
$M=X^I$ -- множество отображений из $I$ в фиксированное
топологическое пространство $X$. На $X^I$ можно смотреть как на
множество последовательностей точек $X$, индексированное $I$, либо
как на бесконечное произведение $X$ с собой.  Обозначим через $W(i,
U)\subset X^I$ множество всех отображений $I\arrow X$, переводящих
заданный индекс $i$ в элемент из подмножества $U\subset X$. Зададим
предбазу $B$ топологии на $X^I$ таким образом: $U\in B$, если
$U=W(i, U)$ для какого-то индекса $i\in I$ и какого-то открытого
подмножества $U\subset X$. Такая топология называется {\bf слабой}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Дана последовательность точек $\alpha_1, \alpha_2, \dots $ в
$X^I$. Докажите, что она сходится тогда и только тогда, когда
последовательность $\alpha_k(i)$ сходится для каждого индекса $i\in
I$.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Утверждение предыдущей задачи часто формулируют так: ``пространство
$X^I$ со слабой топологией есть множество отображений из $I$ в $X$,
с топологией поточечной сходимости''.
\end{zamechanie}

\begin{opredelenie}
Пусть $I$ -- некоторый набор индексов.  Пространство $[0,1]^I$ со
слабой топологией называется {\bf тихоновским кубом}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Пусть на топологическом пространстве $M$ задан набор непрерывных
функций $\alpha_i:\; M \arrow [0,1]$, проиндексированных набором
индексов $I$.  Докажите, что отображение
\[ 
\prod \alpha_i:\; m \arrow \prod_{i\in I}\alpha_i(m)
\]
в тихоновский куб $[0,1]^I$ непрерывно. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что любая точка тихоновского куба замкнута.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что тихоновский куб удовлетворяет условиям Т2 и Т3.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Дан тихоновский куб $[0,1]^I$, где $I$ счетно.  Докажите, что у него
есть счетная база.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Докажите, что совокупность всех $U=W(i, ]a,b[)$ с рациональными
$a,b$ задает счетную предбазу в $[0,1]^I$, и воспользуйтесь
задачей~\ref{count}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[**]
Докажите, что если множество $I$ имеет мощность континуума
или больше, то тихоновский куб
$[0,1]^I$ несепарабелен.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Пусть задано счетное подмножество $W$ хаусдорфова
пространства. Докажите, что мощность замыкания $W$ 
не больше континуума.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Рассмотрим множество $M=[0,1]^\N$ -- множество последовательностей
вещественных чисел в $[0,1]$, индексированных $\N$. Рассмотрим
функцию $d:\; M\times M\arrow \R$,
\[ 
d(\{\alpha_i\}, \{\beta_i\})= \sqrt{\sum i^{-2}|\alpha_i - \beta_i|^2}.
\]
Докажите, что эта функция хорошо определена и задает
метрику на $[0,1]^\N$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Метрическое пространство $[0,1]^\N$ с метрикой, построенной выше,
называется {\bf гильбертовым кубом}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть задана последовательность $\{\alpha_i(n)\}$ точек в
$[0,1]^\N$.  Докажите, что она сходится в тихоновской топологии
тогда и только тогда, когда она сходится в топологии гильбертова
куба.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] 
Выведите из этого, что тождественное отображение задает гомеоморфизм
гильбертова куба и тихоновского куба.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Мы получили, что если множество индексов $I$ счетно, то тихоновский
куб $[0,1]^I$ метризуем.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[*] 
Пусть множество индексов $I$ несчетно.  Будет ли тихоновский куб
$[0,1]^I$ метризуем?
\end{zadacha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Лемма Урысона и метризация топологических пространств}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{opredelenie}
Пусть даны непересекающиеся замкнутые подмножества $A, B\subset M$
топологического пространства $M$. Непрерывная функция $f:\; M \arrow
[0,1]$ называется {\bf функцией Урысона}, если $f(A)=0, f(B)=1$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть для любых непересекающихся замкнутых подмножеств $A, B\subset
M$ существует функция Урысона. Докажите, что $M$ удовлетворяет
условию отделимости Т4.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
В условиях предыдущей задачи, докажите, что $M$ может не
удовлетворять условию Т1.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $M$ удовлетворяет условию Т4, а $A, B\subset M$ --
непересекающиеся замкнутые  подмножества. Докажите, что
можно найти последовательность окрестностей 
$U_{p/2^q}\supset A$, индексированную рациональными
числами вида $0<p/2^q<1$, и удовлетворяющую следующим
условиям:
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
\item для всех $p,q$, $B$ не пересекается с $U_{p/2^q}$.

\item Если $p_1/2^{q_1}< p_2/2^{q_2}$, то замыкание $U_{p_1/2^{q_1}}$
содержится в $U_{p_2/2^{q_2}}$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь индукцией.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
В условиях предыдущей задачи, определим функцию $f:\; M \arrow
[0,1]$ формулой
\[  
f(m) = \sup \left\{ p_2/2^{q_2} \ \ | \ \ m\notin U_{p_1/2^{q_1}}\right\}
\]
вне $A$ и положим $f$ равной нулю на $A$.
Докажите, что $f$ непрерывна и является функцией Урысона.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} 
Докажите, что отрезки вида $]p_1/2^{q_1}, p_2/2^{q_2}[$ задают предбазу
топологии в $[0,1]$. Докажите, что
\[ 
   f^{-1}(]p_1/2^{q_1}, p_2/2^{q_2}[) =
   U_{p_2/2^{q_2}}\backslash \overline{U_{p_1/2^{q_1}}}.
\]
Выведите из этого, что $f$ непрерывна.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie}
Мы получили следующую ``лемму Урысона'': если в $M$ выполняется
условие Т4, то для любых двух непересекающихся замкнутых подмножеств
$M$ существует функция Урысона.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $M$ -- хаусдорфово пространство со счетной базой $B$,
удовлетворяющее условию Т4, $I$ -- множество всех пар $U_1, U_2 \in
B$, таких, что замыкания $U_1$, $U_2$ не пересекаются, $F_{U_1,
U_2}$ -- соответствующие функции Урысона, а $F:\; M \arrow [0,1]^I$
-- отображение в тихоновский куб, заданное как $F(m) = \prod F_{U_1,
U_2}$.  Докажите, что $F$ непрерывно и инъективно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
В условиях предыдущей задачи, обозначим за $G:\; F(M) \arrow M$
отображение, обратное $F$. Пусть дана последовательность точек
$\{x_i\}$ такая, что $F_{U_1, U_2}(x_i)$ сходится для любой пары
$(U_1, U_2)$ в $I$. Выведите из этого, что последовательность
$\{x_i\}$ сходится. Докажите, что $G$ непрерывно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что любое хаусдорфово топологическое пространство $M$ с
счетной базой, удовлетворяющее условию Т4 (такое пространство
называется {\bf польским}) можно реализовать как топологическое
подпространство в гильбертовом кубе.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Мы получили следующую {\bf теорему о метризации}.  
Всякое польское топологическое пространство метризуемо.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha} 
Докажите, что любое подмножество гильбертова куба - польское.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Любое ли метризуемое пространство -- польское?
\end{zadacha}

\end{document}
