\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для зачета по каждому листку достаточно сдать все задачи со
звездочками, либо все задачи без звездочек. Задачи с двумя
звездочками можно не сдавать. Сдавшим $k$ задач с двумя звездочками
разрешается не сдавать $2k$ задач со звездочками из того же
листочка. Задачи, обозначенные (!), следует сдавать всем.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listok{5}{ГЕОМЕТРИЯ 5: Теоретико-множественная топология.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{opredelenie}
Пусть дано пространство $M$, и выделен набор подмножеств $S\subset
M$, называемых {\bf открытыми подмножествами}. Пара $(M,S)$ 
(а также само $M$) называется
{\bf топологическим пространством}, если выполнены следующие
условия.
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\item Пустое множество и само $M$ открыты.

\item Объединение любого числа открытых подмножеств открыто.

\item Пересечение конечного числа открытых подмножеств открыто.
\end{enumerate}
Отображение $\phi:\; M \arrow M'$ топологических пространств
называется {\bf непрерывным}, если прообраз каждого открытого
множества открыт. Непрерывные отображения также называются {\bf
морфизмами} топологических пространств. {\bf Изоморфизм}
топологических пространств -- это такой морфизм $\phi:\; M
\arrow M'$, что существует морфизм $\psi:\; M' \arrow M$, обратный к
$\phi$ (т.е. $\phi\circ \psi $ и $\psi\circ \phi $ -- тождественные
морфизмы). Изоморфизм топологических пространств традиционно
называется {\bf гомеоморфизмом}.

Подмножество $Z\subset M$ называется {\bf замкнутым}, если его
дополнение открыто. {\bf Окрестность} точки $x\in M$ -- это любое
открытое подмножество $M$, которое ее содержит. {\bf Окрестность}
подмножества $Z\subset M$ -- это любое открытое подмножество $М$,
которое его содержит.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что композиция непрерывных отображений
непрерывна.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ -- некоторое множество, а $S$ -- множество всех
подмножеств $M$. Докажите, что $S$ задает на $M$ топологию. Эта
топология называется {\bf дискретной}. Опишите множество всех
непрерывных отображений из $M$ в заданное топологическое
пространство.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ -- некоторое множество, а $S$ -- множество из двух
подмножеств $M$: пустого множества и самого $M$. Докажите, что $S$
задает на $M$ топологию.  Эта топология называется {\bf
кодискретной}. Опишите множество всех непрерывных отображений из $M$
в пространство с дискретной топологией.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Постройте непрерывную биекцию топологических пространств, которая не
является гомеоморфизмом.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Дано подмножество $Z$ топологического пространства $M$.
Открытые подмножества в $Z$ задаются пересечениями вида
$Z\cap U$, где $U$ открыто в $Z$. 
\begin{enumerate}
\item Докажите, что это задает топологию на $Z$. Докажите, что
естественное вложение $Z\hookrightarrow M$ непрерывно.

\item\sttr{} Все ли непрерывные вложения получаются таким образом?
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Такая топология на $Z\subset M$ называется {\bf индуцированной с
$M$}. Подмножество любого топологического пространства мы будем
рассматривать как топологическое пространство с индуцированной
топологией.
\end{opredelenie}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- топологическое пространство, а $S_0$ -- такой набор
открытых множеств, что любое открытое множество можно получить как
объединение множеств из $S_0$. Тогда $S_0$ называется {\bf базой}
$M$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Опишите все базы для $M$ с дискретной топологией; для $M$ с
кодискретной топологией.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- метрическое пространство.  Напомним, что подмножество
$U\subset M$ называется {\bf открытым}, если для каждой точки $u\in
U$, $U$ содержит шар радиуса $\epsilon >0$ с центром в $u$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Докажите, что это определение задает топологию на метрическом
пространстве.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Топологическое пространство называется {\bf метризуемым} если 
его можно получить из метрического пространства вышеописанным способом.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Докажите, что дискретное топологическое пространство метризуемо, а
кодискретное -- нет.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Докажите, что открытые шары в метрическом пространстве $M$ открыты.
Докажите, что открытые шары задают базу топологии на $M$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $М$ -- топологическое пространство, а $S$, $S'$ -- две
топологии на $M$.  Предположим, что для каждой точки $m\in M$ и
окрестности $U'\ni m$, открытой в топологии $S'$, найдется окрестность
$U\ni m$, $U\subset U'$, открытая в топологии $S$. Докажите, что
тождественное отображение $(M, S) \overset{i}{\arrow} (M, S')$
непрерывно. Приведите пример, когда в такой ситуации $i$ не является
гомеоморфизмом.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
В такой ситуации иногда говорится, что топология, заданная
$S'$, {\bf сильнее} топологии, заданной $S$. 
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}  
Рассмотрим пространство $\R^n$ с нормой $\nu$, как в листке
Геометрия 3. Эта норма задает метрику, а следовательно, и топологию
на $\R^n$. Обозначим эту топологию через $S_\nu$. Предположим, что
$\nu$, $\nu'$ -- такие две нормы, что для какой-то фиксированной
константы $C\in \R$ всегда имеем $C^{-1} \nu'(x) <\nu(x)< C
\nu'(x)$. Докажите, что тождественное отображение из $\R^n$ в себя
задает гомеоморфизм $(\R^n, S_\nu)\arrow (\R^n, S_{\nu'})$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*]
Предположим, что $\nu$, $\nu'$ -- такие две нормы на $\R^n$, что
тождественное отображение из $\R^n$ в себя задает гомеоморфизм
$(\R^n, S_\nu)\arrow (\R^n, S_{\nu'})$. Докажите, что найдется такая
константа $C$, что $C^{-1} \nu'(x) <\nu(x)< C \nu'(x)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $V$ -- конечномерное 
векторное пространство, наделенное положительно
определенной билинейной формой $g$. Рассмотрим $V$ как метрическое
пространство, с метрикой $d_g$, построенной в листке Геометрия
3. Обозначим соответствующую топологию через $S_g$. Докажите, что
топология на $V$ не зависит от выбора $g$, то есть что для любых $g,
g'$, тождественное отображение из $V$ в себя задает гомеоморфизм
$(V, S_g)\arrow (V, S_{g'})$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[**]
Пусть $V$ - конечномерное пространство с нормой $\nu$.
Докажите, что топология $S_\nu$ не зависит от выбора нормы $\nu$:
тождественное отображение из $\R^n$ в себя всегда задает
гомеоморфизм $(\R^n, S_\nu)\arrow (\R^n, S_{\nu'})$.
Верно ли это, когда $V$ бесконечномерно?
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Рассмотрим метрику $d$ на $\R^n$, заданную
нормой 
\[ 
|(\alpha_1, ... \alpha_n)|= \sqrt{\sum_i \alpha_i^2}.
\]
Топология на $\R^n$, связанная с $d$, называется {\bf естественной}.
{\bf Естественная топология} на подмножествах в $\R^n$ -- это
топология, индуцированная с $\R^n$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Рассмотрим $\R$ с естественной топологией.  Пусть $M$ пространство с
дискретной топологией, $M'$ -- пространство с кодискретной
топологией.  Найдите множество всех непрерывных отображений
\begin{enumerate}
\item Из $\R$ в $M$

\item Из $M$ в $\R$

\item Из $M'$ в $\R$

\item Из $\R$ в $M'$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $\phi:\; M \arrow M'$ -- некоторое отображение топологических
пространств.  Верно ли, что если $\phi$ непрерывно, то прообраз
любого замкнутого множества замкнут?  Верно ли, что если прообраз
любого замкнутого множества замкнут, то отображение непрерывно?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Приведите пример такого непрерывного отображение топологических
пространств, что образ открытого множества не открыт. Приведите
пример такого непрерывного отображение топологических пространств,
что образ замкнутого множества не замкнут.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- топологическое пространство, $Z\subset M$ --
произвольное подмножество, $\overline{Z}$ -- пересечение всех
замкнутых подмножеств $M$, содержащих $Z$.  Тогда $\overline{Z}$
называется {\bf замыканием} $Z$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что $\overline Z$ замкнуто.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- топологическое пространство. Следующие условия Т0-Т4
называются {\bf условиями отделимости.}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{{\bf T\arabic{enumi}.}}
\setcounter{enumi}{-1}
\item Пусть даны любые две несовпадающие
точки $x,y \in M$, тогда по крайней мере
  у одной из них есть окрестность, которая не содержит другую.

\item Любая точка $M$ замкнута.

\item Любые две различные точки $x$, $y\in M$ обладают окрестностями
$U_x$, $U_y$, которые не пересекаются.

\item Для любой точки $y\in M$, любая окрестность $U\ni y$ содержит
открытую окрестность $U'\ni y$, замыкание которой содержится в $U$.

\item Для любого замкнутого подмножества $Z\in M$, любая окрестность
$U\supset Z$ содержит открытую окрестность $U'\supset Z$, замыкание
которой содержится в $U$.
\end{enumerate}
Условие Т2 известно как {\bf аксиома Хаусдорфа}. Топологическое
пространство, удовлетворяющее условию Т2, называется {\bf
хаусдорфовым}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Докажите, что условие Т1 эквивалентно следующему: для любых двух
несовпадающих точек $x, y\in M$, найдется окрестность $y$, не
содержащая $x$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что условие Т4 эквивалентно следующему: у любых двух
непересекающихся замкнутых множеств $X, Y\subset M$, найдутся
непересекающиеся окрестности.
\end{zadacha}


\begin{zadacha} Пусть $M$ -- топологическое пространство. Определим
  на $M$ отношение эквивалентности следующим образом: $x$
  эквивалентно $y$ тогда и только тогда, когда $x \in
  \overline{\{y\}}$ и $y \in \overline{\{x\}}$. Обозначим множество
  классов эквивалентности через $M'$.
\begin{enumerate}
\item Проверьте, что это действительно отношение эквивалентности.
Докажите, что $M$ удовлетворяет условию T0 тогда и только тогда,
когда $M=M'$.

\item Скажем, что подмножество $U \subset M'$ открыто тогда и только
тогда, когда открыт его прообраз при отображении $M \to
M'$. Докажите, что это задает топологию на $M'$. Удовлетворяет ли
она условию T0?

\item Докажите, что открытые подмножества в $M$ -- это в точности
  прообразы открытых подмножеств в $M'$.

\item Пусть топология на $M$ кодискретная. Чему равно $M'$?
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Выполняются ли условия Т0-Т4 в пространстве с дискретной топологией?
С кодискретной?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что условия Т0-Т4 выполняются в $\R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что условие T0 следует из T1, a Т1 следует из Т2.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Приведите пример пространства, не удовлетворяющего условию
Т1. Приведите пример нехаусдорфова пространства, где все точки
замкнуты.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Приведите пример пространства, удовлетворяющего Т1, и такого, что
любые два непустых открытых множества пересекаются.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Докажите, что из Т1 и Т3 следует Т2.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Приведите пример пространства, где выполняется Т4, но не выполняется
Т1.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Дано метризуемое топологическое пространство. Докажите, что в нем
выполнены условия Т1, Т2, Т3.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Дано метризуемое топологическое пространство. Докажите, что в нем
выполнено условие Т4.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть множество $М$ конечно.
\begin{enumerate}
\item Найдите все топологии на $M$, удовлетворяющие условию T1.
\item Бывают ли на $M$ топологии, которые не удовлетворяют T1?
\item Бывают ли на $M$ топологии, которые не удовлетворяют T1, но
  удовлетворяют T0?
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Множество $M$ называется {\bf частично-упорядоченным}, если на нем
задано отношение $x \le y$ (``$x$ меньше либо равно $y$'') с такми
свойствами:
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\item Если $x \le y$, а $y \le z$, то $x \le z$.
\item Если $x \le y$ и $y \le x$, то $x=y$.
\end{enumerate}
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[*]
\begin{enumerate}
\item Пусть $М$ -- частично-упорядоченное множество; будем говорить,
  что подмножество $S \subset M$ открыто, если вместе с любым
  элементом $x \in S$ оно содержит все $y \in M$, для которых $y \le
  x$. Докажите, что это задает топологию на $M$. Когда эта топология
  удовлетворяет свойству T0? а свойству T1?
\item Пусть $M$ -- конечное множество, и на нем задана топология,
  удовлеворяющая свойству T0. Докажите, что она происходит из
  какого-то частичного порядка на $M$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $Z\subset M$ -- подмножество в топологическом пространстве.
Подмножество $Z$ называется {\bf плотным}, если $Z$ пересекается с
каждым открытым подмножеством $M$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что $Z$ плотно тогда и только тогда, когда замыкание
$\overline{Z}$ есть все $M$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Найдите все плотные подмножества в пространстве с дискретной
топологией; с кодискретной топологией.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что $\Q$ плотно в $\R$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Подмножество $Z$ в топологическом пространстве $M$ называется {\bf
нигде не плотным}, если для любого открытого подмножества $U\subset
M$, подмножество $Z\cap U$ не плотно в $U$. Докажите, что $Z$ нигде
не плотно тогда и только тогда, когда $M\backslash \overline{Z}$
плотно в $M$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*] 
Постройте континуальное нигде не плотное подмножество в отрезке
$[0, 1]$ с естественной топологией.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Найдите все нигде не плотные подмножества в пространсте с дискретной
топологией; в пространстве с кодискретной топологией.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- топологическое пространство, $x\in M$ -- произвольная
точка. База окрестностей $x$ -- это такой набор $B$ окрестностей
$x$, что любая окрестность $U\ni x$ содержит какую-то окрестность из
$B$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть в топологическом пространстве $M$ задан такой набор открытых
подмножеств $B$, что для любой точки $x\in M$, совокупность всех
$U\in B$, содержащих $x$, образует базу окрестностей $x$.  
Докажите, что $B$ -- база топологии $M$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- топологическое пространство. На $M$ можно наложить два
условия счетности. Если у каждой точки $M$ найдется счетная база
окрестностей, то говорят, что в $M$ {\bf выполняется первая аксиома
счетности}. Если у $M$ найдется счетная база открытых множеств, то
говорят, что для $M$ выполняется {\bf вторая аксиома счетности},
либо что $M$ -- {\bf пространство со счетной базой}. Если в $M$
найдется плотное счетное множество, то говорят, что $M$ {\bf
сепарабельно}.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Дано пространство $M$ с дискретной топологией.  Докажите, что в $M$
выполняется первая аксиома счетности.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть топологическое пространство $M$ имеет счетную базу.  Докажите,
что оно сепарабельно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть метризуемое топологическое пространство $M$ 
сепарабельно. Докажите, что $M$ имеет
счетную базу. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Дано метризуемое топологическое пространство.  Докажите, что оно
имеет счетную базу окрестностей в каждой точке.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Постройте несепарабельное метризуемое топологическое пространство.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[**]
Приведите пример счетного хаусдорфова пространства без счетной базы.
\end{zadacha}

\subsection{Топология и сходимость}

Топологические пространства были изобретены как язык, на котором
удобно говорить о непрерывных функциях. В листке Геометрия 4 мы
определили непрерывную функцию как функцию, сохраняющую пределы
сходящихся последовательностей. К топологии можно подходить с
аксиоматической точки зрения, приведенной выше, либо с точки зрения
геометрической интуиции, определяя топологию на пространстве
посредством задания класса сходящихся последовательностей, а
напрерывные отображения -- как отображения, сохраняющие пределы.

Второй подход к топологии (при всех его очевидных преимуществах)
наталкивается на теоретико-множественные трудности -- если в нашем
пространстве нет счетной базы, приходится пользоваться полностью
упорядоченными несчетными последовательностями. В дальнейшем мы
будем работать в основном в пространствах со счетной базой
окрестностей точки, и в такой ситуации весьма удобно определять
топологию и непрерывность через пределы последовательностей.

\begin{opredelenie} 
Пусть $M$ -- топологическое пространство, $Z\subset M$ --
бесконечное подмножество. Точка $x\in M$ называется {\bf предельной
точкой} для $Z$, если в каждой окрестности $x$ содержится $z\in
Z$. {\bf Пределом} последовательности $\{ x_i\}$ называется такая
точка $x$, что в любой окрестности $x$ содержатся почти все $x_i$.
Последовательность называется {\bf сходящейся}, если у ней есть
предел.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Найдите все сходящиеся последовательности в пространстве с
дискретной топологией. В пространстве с кодискретной топологией.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $M$ -- хаусдорфово. Докажите, что у любой последовательности
 есть не более одного предела.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Верно ли обратное (т.е. вытекает ли хаусдорфовость из единственности
предела)?  А если в $M$ есть счетная база окрестностей точки? 
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть в $M$ предел любой последовательности единственен. Докажите,
что в $M$ выполнено условие отделимости Т1.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть задано непрерывное отображение $f:\; M \arrow M'$ и некоторое
подмножество $Z\subset M$. Докажите, что $f$ переводит предельные
точки $Z$ в предельные точки $f(Z)$.  Докажите, что $f$ переводит
пределы в пределы.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть отображение переводит предельные точки в предельные
точки. Докажите, что оно непрерывно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть дано пространство $M$ с счетной базой окрестностей у каждой
точки.  Рассмотрим произвольное подмножество $Z\subset M$.
Докажите, что замыкание $Z$ есть множество пределов всех
последовательностей из $Z$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{lim.seq}
Пусть даны пространства $M$, $M'$ со счетной базой окрестностей у
каждой точки, и отображение $f:\; M \arrow M'$, сохраняющее пределы
последовательностей. Докажите, что $f$ непрерывно.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[*] 
А что, если в предыдущей задаче не требовать счетной базы
окрестностей точки для $M$? Для $M'$?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть дано множество $M$, и некоторые последовательности элементов
из $M$ объявлены {\bf сходящимися} к точкам из $M$ (это записывается
в виде $x\in \lim x_i$; при этом пределов последовательности может
быть больше одного).  Пусть сходимость последовательностей
удовлетворяет следующим условиям
\begin{enumerate}
\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}

\item Предел последовательности $x, x, x,x,x, ... $
содержит $x$.

\item Если $x\in \lim x_i$, то предел любой подпоследовательности
$\{x_i\}$ определен и содержит $x$.

\item Выберем бесконечное число элементов последовательности
$\{x_i\}$, переставим их местами в произвольном порядке, и обозначим
полученную последовательность за $\{ y_i\}$. Если $x\in \lim x_i$,
то $x\in \lim y_i$.

\item Если $x\in\lim x_i$ и $x\in\lim y_i$, то последовательность
$x_1, y_1, x_2, y_2, ...$ сходится к $x$.
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Определим замкнутые подмножества в $M$ как подмножества
$Z\subset M$, содержащие все пределы всех последовательностей
$\{x_i\}\in Z$.  Определим открытые подмножества как дополнения к
замкнутым.  Докажите, что это задает топологию на $M$.

\item Пусть дана топология $S$ на $M$ со счетной базой окрестностей
любой точки. Определим пределы последовательностей, исходя из этой
топологии, как делалось выше. Докажите, что выполняются условия
(i)-(iv). Пусть $S'$ -- топология, полученная из пределов, как в
части (а). Докажите, что топологии $S'$ и $S$ совпадают.


\item Возьмем несчетное множество со следующей
топологией: открытые множества есть дополнения к конечным
(такая топология называется кофинитной). Пусть $S'$ -
топология, построенная, исходя из пределов, как выше.
Найдите $S'$. Докажите, что в $S'$ не выполнена 
первая аксиома счетности.

\end{enumerate}
\end{zadacha}


\end{document}
