\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage{theorem,amsmath,amssymb,russcorr}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russianb]{babel}

\def\Mor{\operatorname{Mor}}

\input{listki.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Для зачета по каждому листку достаточно сдать все задачи со
звездочками, либо все задачи без звездочек. Задачи с двумя
звездочками можно не сдавать. Сдавшим $k$ задач с двумя звездочками
разрешается не сдавать $2k$ задач со звездочками из того же
листочка. Задачи, обозначенные (!), следует сдавать всем.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\listok{11}{Геометрия 11: Накрытия Галуа}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Наука о накрытиях Галуа, про которую
рассказывается в этом листке, весьма похожа
на теорию Галуа алгебраических расширений полей.
Это не случайно. В алгебраической
геометрии методы топологии и дифференциальной 
геометрии применяются к объектам алгебраической 
и теоретико-числовой природы. Та версия
теории Галуа, которая излагается в листке
Алгебра-11, восходит к А. Гротендику.
Гротендик определил фундаментальную
группу таким образом, что группа Галуа
и фундаментальная группа топологического
пространства оказались частными случаями
более общей конструкции. При изучении
накрытий и расширений полей, а также 
фундаментальной группы и группы Галуа, 
очень полезно держать в голове, что 
это похожие вещи. 

Все топологические пространства в этом
листке предполагаются хаусдорфовыми.

%\begin{opredelenie}
%Пусть $M$ топологическое пространство, а
%$\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ -- непрерывное отображение.
%Говорят, что $\pi$ {\bf этально}, если
%у каждой точки $\tilde M$ есть такая окрестность $U$,
%что ограничение $\pi$ на $U$ 
%осуществляет гомеоморфизм $U$ на $\pi(U)$.
%Иначе говоря, этальное отображение -- отображение,
%которое локально является гомеоморфизмом.
%\end{opredelenie}
%
%\begin{zadacha}
%Докажите, что этальное отображение открыто.
%\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
накрытие, а $M_1$ -- связная компонента $\tilde M$.
Докажите, что $\pi^{-1}(M_1)$ -- связная компонента в $\tilde M$. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
накрытие, причем $\tilde M$ и  $M$ связны и непусты,
а $\pi$ инъективно. Докажите, что $\pi$ --
гомеоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$, 
$\tilde M'\stackrel {\pi'} \arrow M$ -- накрытия.
{\bf Морфизмом накрытий}
называется непрерывное отображение 
$\phi:\; \tilde M\arrow \tilde M'$,
согласованное с проекцией в $M$ -- иначе говоря, такое, что
$\phi\circ \pi' = \pi$.
Множество морфизмов между накрытиями обозначается $\Mor(\tilde M, \tilde M')$.
Изоморфизмом накрытий называется морфизм,
который обратим, причем таким образом,
что $\phi^{-1}\circ \phi=\Id$, $\phi\circ \phi^{-1}=\Id$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\phi:\; \tilde M\arrow \tilde M'$ --
морфизм накрытий. Докажите, что 
$\phi:\; \tilde M\arrow \tilde M'$ --
накрытие.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $M$ связно, а $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
накрытие. Докажите, что $\tilde M$ локально связно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $M_1\arrow M_2$ и $M_2\arrow M_3$ -- накрытия,

\item[**] Верно ли, что композиция $M_1\arrow M_3$ -- тоже накрытие?

\item[!] Пусть у каждой точки $М_3$ есть односвязная окрестность.
Докажите, что  $M_1\arrow M_3$ -- накрытие.

\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$,
$\tilde M' \stackrel {\pi'} \arrow M$ -- накрытия,
а $\tilde M'\coprod \tilde M$ -- их несвязная
сумма. Докажите, что это тоже накрытие $M$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $M$ связно, а $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
накрытие. Докажите, что 
$\tilde M\cong \coprod_{\alpha\in I} \tilde M_\alpha$,
где $\{\tilde M_\alpha\}$ -- множество компонент связности
$\tilde M$, рассмотренных как накрытия $M$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
{\bf Расщеплением} накрытия 
$\tilde M \stackrel \pi \arrow M$
называется изоморфизм $\tilde M$ и накрытия
вида $\tilde M \cong V \times M$, где 
$V$ -- множество с дискретной топологией.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть  $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
накрытие связного пространства $M$. Докажите, что
$\pi$ расщепляется тогда и только тогда, когда
все связные компоненты $\tilde M$ изоморфны $M$.
\end{zadacha}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Накрытия Галуа}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M_1 \stackrel {\pi_1} \arrow M$,
$M_2 \stackrel {\pi_2} \arrow M$ -- накрытия.
Рассмотрим следующее подмножество в $M_1\times M_2$
\[ M_1\times_M M_2:= 
\{ (m_1, m_2)\in M_1\times M_2 \ \ | \ \ \pi_1(m_1)= \pi_2(m_2)\}
\]
Мы рассматриваем $M_1\times_M M_2$ как топологическое
пространство (с топологией, индуцированной из $M_1\times M_2$).
Докажите, что естественное отображение 
$M_1\times_M M_2\arrow M$ --
это накрытие.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пространство $M_1\times_M M_2$ вместе с естественным отображением
в $M$ называется {\bf произведением
накрытий $M_1$, $M_2$}. Аналогичным образом 
определяется произведение любого конечного числа накрытий.
\end{opredelenie}

\begin{zamechanie}
Если пользоваться аналогией между расширениями
полей и накрытиями, несвязные объединения накрытий
соответствуют прямой сумме полупростых
артиновых колец, а произведения -
тензорным произведениям.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1$, $M_2$, $M_3$ -- накрытия $M$. Докажите, что
морфизмы из $M_3$ в $M_1\times M_2$
взаимно однозначно соответствуют
парам морфизмов  $\phi_1:\; M_3\arrow M_1$, 
$\phi_2:\; M_2\arrow M_1$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Рассмотрим $\R$ как накрытие $S^1$.
Сколько связных компонент у $\R\times_{S^1}\R$?
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M_1\stackrel\phi\arrow M_2$ -- морфизм между двумя накрытиями $М$.
Определим {\bf график $\phi$}
как подмножество в $M_1\times_M M_2$,
состоящее из пар вида $(m, \phi(m))$
для всех $m\in M_1$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!] 
Пусть $M_1\stackrel\phi\arrow M_2$ -- морфизм
между двумя накрытиями $М$, а $\Gamma_\phi$ -- его график.
Докажите, что $\Gamma_\phi$ открыто и замкнуто в 
$M_1\stackrel\phi\arrow M_2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие, причем
$M$ и $\tilde M$ связны (такое накрытие называется {\bf связным}). 
Пусть $X\subset \tilde M\times_M\tilde M$ -
связная компонента. Докажите,  что $X$ тогда и только тогда
является графиком автоморфизма 
$\nu:\; \tilde M \arrow \tilde M$, когда 
когда проекция на первую компоненту задает изоморфизм
$X\cong \tilde M$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]\label{_Mor_v_pro_Zadacha_}
Пусть $[\tilde M:M]$ -- связное накрытие.
Рассмотрим проекцию (по первому аргументу)
$\tilde M\times_M\tilde M \arrow \tilde M$ как накрытие
$\tilde M$. Постройте взаимно однозначное соответствие
между  $\Mor_{\tilde M}(\tilde M, \tilde M\times_M)$
и множеством автоморфизмов $\tilde M$ над $M$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie} 
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие, причем
$M$ и $\tilde M$ связны. Тогда
$[\tilde M:M]$ называется {\bf накрытием Галуа},
если накрытие $\tilde M\times_M\tilde M \arrow \tilde M$
расщепляется. В такой ситуации группа автоморфизмов
 $\tilde M$ над $M$ называется {\bf группой Галуа
накрытия $[\tilde M:M]$} (обозначается 
$\Gal([\tilde M:M])$). Иногда группа Галуа
накрытия называется {\bf группой монодромии},
а по-английски -- {\bf deck transform group}
(группа перелистывания колоды).
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ связно, а $[\tilde M:M]$ -- такое накрытие Галуа, 
что у каждой точки $M$ есть ровно $n$ прообразов
(такое накрытие называется $n$-листным). Докажите, что 
у группы Галуа $[\tilde M:M]$ ровно $n$ элементов.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Докажите, что $[\tilde M\times_M\tilde M:\tilde M]$
тоже $n$-листное, и воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{opredelenie} Пусть группа $G$ действует 
на множестве $S$. Действие называется {\bf свободным},
если для любых $g\in G$,  $s\in S$, $s\neq gs$, если 
$g\neq 1$. Действие называется {\bf транзитивным},
если для любых двух $s_1$, $s_2\in S$, найдется $g\in G$
такой, что $g(s_1)=s_2$. 
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть $\tilde M \stackrel\pi\arrow M$ --
накрытие, а $G=\Aut_M(\tilde M)$ -- его
группа автоморфизмов. Предположим, что $M$ связно.
Докажите, что для любого $x\in M$ группа $G$ действует свободно
на $\pi^{-1}(x)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\tilde M \stackrel\pi\arrow M$ --
накрытие Галуа, а $x\in M$ -- любая точка.
Докажите, что $\Gal([\tilde M:M])$
действует на $\pi^{-1}(x)$ свободно и транзитивно.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Установите взаимно однозначное 
соответствие между $\pi^{-1}(X)$
и множеством связных компонент
$\tilde M\times_M\tilde M$ и примените
задачу \ref{_Mor_v_pro_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]\label{_transi_na_sloe_Zadacha_}
Пусть $\tilde M \stackrel\pi\arrow M$ --
накрытие, а $x\in M$ -- любая точка. 
Докажите, что $\Aut_M(\tilde M)$
тогда и только тогда транзитивно действует на $\pi^{-1}(X)$,
когда $[\tilde M: M]$ -- накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Рассмотрим накрытие
$\R^n \arrow \R^n/\Z^n \cong (S^1)^n$.
Докажите, что это накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Зафиксируем $n\in \Z$
Рассмотрим $n$-листное накрытие
$S^1 \arrow S^1$, $t \mapsto nt$.
Докажите, что это накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie} Пусть $M$ -- топологическое пространство, а
$G$ -- группа, действующая на $M$ непрерывными преобразованиями. 
Рассмотрим пространство $G$-орбит
$M/G$. Напомним (см. листок Геометрия 10), что на $M/G$ 
следующим образом вводится топология:
подмножество $M/G$ открыто тогда и только тогда, когда
если его прообраз в $M$ открыт. Множество $M/G$ с этой топологией
называется {\bf факторпространством} $M$ по действию $G$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие, а $G\subset \Aut_M(\tilde M)$ 
действует на $[\tilde M:M]$ автоморфизмами. Докажите, что
это действие свободно, а факторпространство $\tilde M/G$
хаусдорфово и накрывает $M$.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Фактор по $G$ играет в теории накрытий Галуа 
ту же роль, что $G$-инварианты в теории расширений Галуа.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие,
а $G$ -- его группа автоморфизмов. Докажите, что $\tilde M/G$
изоморфно $M$ тогда и только тогда, когда $[\tilde M:M]$ --
накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь задачей \ref{_transi_na_sloe_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zamechanie}
Дальше следует несколько задач, доказательство
которых (и даже формулировка) почти дословно повторяет
доказательство аналогичных задач для расширений Галуа.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}\label{_kompo_rasshe_Zadacha_}
Пусть $M_1\stackrel{\phi_1}\arrow M_2 \stackrel{\phi_2}\arrow M_3$
-- последовательность накрытий, причем
$\phi_i$ сюрьективны, а их композиция расщепляется.
Докажите, что $\phi_i$ расщепляются.
\end{zadacha}


В развитие аналогии с теорией Галуа, 
накрытия вида $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$
будут в дальнейшем обозначаться $[\tilde M:M]$.


\begin{zadacha}[!]\label{_M_1_times_promezhu_Zadacha_}
Пусть $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ --
последовательность накрытий, причем все $M_i$ связны, а
$[M_1:M_3]$ -- накрытие Галуа. Докажите, что 
$M_1 \times_{M_3} M_2$ расщепляется как расслоение над $M_1$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} 
Воспользуйтесь  задачей \ref{_kompo_rasshe_Zadacha_}, применив ее к
последовательности
\[ 
  M_1\times_{M_3}M_1\arrow M_1\times_{M_3}M_2 \arrow M_1\times_{M_3}M_3.
\]
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ --
последовательность накрытий, причем $[M_1:M_3]$
-- накрытие Галуа. Докажите, что
$[M_1:M_2]$ -- накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь  задачей \ref{_kompo_rasshe_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ --
последовательность накрытий. Докажите, что 
\[ M_1\times_{M_3} M_1 \cong 
   M_1\times_{M_2} (M_2\times_{M_3}M_2)\times_{M_2}M_1.
\]
\end{zadacha}

\begin{zadacha} Выведите из этого следующее:
если $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ --
последовательность накрытий, причем $[M_1:M_2]$
и $[M_2:M_3]$ -- накрытия Галуа, то $[M_1:M_3]$ -- тоже
накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие,
$G$ -- его группа Галуа, а $G'\subset G$ -- ее подгруппа.
Рассмотрим фактор $\tilde M/G'$. Докажите, что
$[\tilde M: \tilde M/G']$ -- накрытие Галуа,
с группой Галуа $G'$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $\tilde M \arrow M$ -- накрытие. 
{\bf Факторнакрытием} $[\tilde M:M]$
называется накрытие $\tilde M'\arrow M$,
заданное вместе с последовательностью накрытий
$\tilde M \arrow \tilde M' \arrow M$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
(основная теорема теории Галуа)
Пусть $[\tilde M:M]$ -- накрытие Галуа с группой
Галуа $G$. Рассмотрим соответствие, сопоставляющее
подгруппе $G'\subset G$
факторнакрытие $[\tilde M/G':M]$.
Докажите, что это соответствие
устанавливает биекцию между 
множеством подгрупп и множеством
классов изоморфизма факторнакрытий.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ -- последовательность
накрытий, причем $[M_1:M_3]$ -- накрытие Галуа.
Рассмотрим естественную проекцию 
\[ M_1 \times_{M_3} M_1 \stackrel\Psi\arrow  M_2 \times_{M_3} M_2.
\]
Пусть $g\in \Gal([M_1:M_3])$, а $e_g\subset M_1 \times_{M_3} M_1$
--  связности 
$\{(m, g(m))\}$ в $M_1 \times_{M_3} M_1$.
Докажите, что $g\in \Gal([M_1:M_2])\subset \Gal([M_1:M_3])$
тогда и только тогда, когда при проекции в
$M_2 \times_{M_3} M_2$ компонента $e_g$
переходит в диагональную компоненту.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $M_1\arrow M_2 \arrow M_3$ -- последовательность
накрытий Галуа. Докажите, что естественная проекция
\[ M_1 \times_{M_3} M_1 \stackrel\Psi\arrow  M_2 \times_{M_3} M_2.
\]
задает сюрьективный гомоморфизм 
$\Gal([M_1:M_3])\stackrel\psi\arrow \Gal([M_2:M_3])$. 
Докажите, что $\ker\psi=\Gal([M_1:M_2])$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь тем, что 
группа Галуа $\Gal([M_i:M_3])$ отождествляется
с множеством связных компонент
$M_i\times_{M_3}M_i$, и примените 
предыдущую здачу.  
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\tilde M \arrow M$ -- накрытие Галуа,
а $G' \arrow \tilde M/G'$ -- биективное соответствие
между факторнакрытиями и подгруппами 
в группе Галуа, построенное выше.
Докажите, что $G'$ является нормальной подгруппой
тогда и только тогда, когда $[\tilde M/G':M]$ -- накрытие Галуа.
\end{zadacha}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Накрытия линейно связных пространств}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- метрическое пространство. Напомним, что
{\bf геодезической} в $M$ называется такой путь
$[a,b] \stackrel\gamma\arrow M$, что $d(\gamma(x), \gamma(y))=|x-y|$.
{\bf Длина} геодезической -- это расстояние между ее концами.
Путь называется {\bf кусочно геодезическим}, если
его можно разбить в объединение конечного числа 
геодезических сегментов. {\bf Длина} кусочно
геодезического пути определяется как сумма длин
составляющих этот путь геодезических отрезков.
Мы обозначаем длину пути $\gamma$ через $|\gamma|$.
\end{opredelenie}

\begin{opredelenie}
Пусть $\Gamma$ -- граф, а $M_\Gamma$ -- его топологическое
пространство. Мы говорим, что $\Gamma$ {\bf связен},
если его топологическое пространство связно. 
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что граф связен
тогда и только тогда, когда любые две вершины
соединяются конечной последовательностью ребер.
Докажите, что связный граф линейно связен.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\Gamma$ -- связный граф. 
По построению, на каждом ребре
$r_\alpha\subset M_\gamma$ графа введены 
координаты, отождествляющие его с $[0,1]$.
Пусть $\gamma$ -- кусочно линейный путь в $\Gamma_M$,
то есть путь, составленный из конечного числа отрезков вида 
$[a_i,b_{i}]\stackrel{\phi_i}\arrow [\lambda_i, \mu_i]\subset r_\alpha$, 
где $\phi_i$ линейна. Определим $|\gamma|:= \sum|\lambda_i,\mu_i|$, 
как сумму длин всех отрезков, составляющих этот путь. 
Определим $d(x,y):= \inf |\gamma|$, где $\gamma$ пробегает
все кусочно линейные пути, ведущие из $x$ в $y$. 
Докажите, что $d(x,y)$ задает метрику, и $M_\Gamma$
геодезически связен.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Эта метрика называется
{\bf стандартной метрикой на 
топологическом пространстве графа}.
\end{opredelenie}

\begin{opredelenie}
Геодезически связное многообразие $M$ называется
{\bf звездчатым}, если любые две точки $M$ соединяются
единственной геодезической.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} 
Докажите, что любое выпуклое подмножество в $\R^n$
(со стандартной метрикой) звездчатое.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Найдите на $M=\R^2$ такую метрику, что $М$ геодезически
связно, а из любой точки в любую идет бесконечно
много геодезических.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $\Gamma$ -- дерево, то есть 
конечный связный граф, у которого
$n$ вершин и $n-1$ ребро. Докажите, что 
$M_\Gamma$ со стандартной метрикой
звездчатое.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $\Gamma$ -- такой конечный граф, что $\Gamma_M$
звездчатое. Докажите, что $\Gamma$ -- дерево.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ -- геодезически связное многообразие, 
$\tilde M\stackrel\pi\arrow M$ -- связное 
накрытие, а $x$ и $y$ -- две точки в $\tilde M$. 
Рассмотрим множество $S_{x,y}$ всех путей на $\tilde M$,
соединяющих $x$ и $y$, проекция которых в $M$ кусочно геодезична.
Рассмотрим следующую функцию на $\tilde M \times \tilde M$
\[ \tilde d(x,y) = \inf_{\gamma\in S_{x,y}}|\pi(\gamma)|\]
Докажите, что это метрика. Докажите, что 
$\tilde d(x,y)\geq d(\pi(x),\pi(y))$. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
В условиях предыдущей задачи, докажите, что
$\tilde M$ геодезически связно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}  Пусть $M$ -- геодезически связное 
метрическое пространство, а $\tilde M\arrow M$ -- его
накрытие. Докажите, что связная компонента прообраза 
геодезической -- геодезическая в $(\tilde M, \tilde d)$. 
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} 
Докажите, что прообраз геодезической 
является геодезической в окрестности каждой точки.
Затем воспользуйтесь неравенством
$\tilde d(x,y)\geq d(\pi(x),\pi(y))$.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть  $(M, d)$ -- звездчатое метрическое пространство,
а $\tilde M \stackrel\pi \arrow M$ -- его связное накрытие. 
Пусть, кроме того, $x\in \tilde M$ -- любая точка, а $U_x$ -- множество
точек $y\in M$, которые можно соединить с $x$
геодезической. Докажите, что $U_x$ открыто
и замкнуто в $\tilde M$, и что 
$(U_x, \tilde d)$ звездчатое.
Выведите из этого, что естественная
проекция $\tilde M \stackrel\pi \arrow M$ --
изометрия и гомеоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}
Пусть $M=[0,1]\times [0,1]$ -- квадрат, а 
$\tilde M \arrow M$ -- его связное накрытие. Докажите, что
это гомеоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Пусть $M$ -- линейно связное и односвязное пространство,
а $\tilde M \stackrel\pi\arrow M$ -- связное накрытие. Докажите, что
это гомеоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Докажите, что $\tilde M$ линейно связно.
Пусть $x, y\in \pi^{-1}(x_0)$ -- две точки, а
$\tilde \gamma$ -- путь, который их соединяет.
Тогда $\gamma:=\pi(\tilde\gamma)$ это петля.
Поскольку $M$ односвязно, $\gamma$
продолжается до отображения из квадрата в
$X\subset M$ (докажите это).
Рассмотрим прообраз этого квадрата в 
$\tilde M$, и пусть $\tilde X$ компонента прообраза, 
которая содержит $\tilde\gamma$. Воспользовавшись
предыдущей задачей, докажите, что 
$\tilde X\stackrel\pi\arrow X$
это гомеоморфизм, и выведите из этого,
что $x=y$.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}
В условиях предыдущей задачи, докажите, что
любое накрытие $M$ расщепляется.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ -- любое (не обязательно линейно связное)
связное топологическое престранство. $M$ 
называется {\bf односвязным}, если 
любое накрытие $M$ расщепляется.
\end{opredelenie}

\begin{zamechanie} 
В силу предыдущей задачи, это определение
согласовано с определением односвязности
для линейно связных топологических пространств,
данным в листке 10.
\end{zamechanie}

\begin{opredelenie}
Пусть $M$ связно.
Накрытие $\tilde M \arrow M$ 
называется {\bf универсальным}, если оно односвязно.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[!] Докажите, что 
универсальное накрытие есть накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Докажите, что универсальное накрытие единственно
с точностью до изоморфизма.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Пусть $\tilde M$, $\tilde M'$ -- два
универсальных накрытия $M$. Поскольку 
$\tilde M\times_M\tilde M'$ является накрытием
$\tilde M$, $\tilde M'$, оно расщепляется над $\tilde M$,
$\tilde M'$. Это значит, что любая связная компонента
$\tilde M\times_M\tilde M'$ изоморфно проектируется в 
$\tilde M$, $\tilde M'$.
\end{ukazanie}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subs{Существование универсального накрытия}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{zadacha}
Пусть $M$ линейно связно, 
$\tilde M \overset{\pi}{\arrow} M$ -- связное накрытие, а 
$x\in M$ -- любая точка. 
Докажите, что мощность множества $\pi^{-1}(x)$ 
не больше, чем мощность $\pi_1(M)$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Докажите, что 
мощность $\pi^{-1}(x)$  не больше, чем 
мощность множества $M^{[0,1]}$ отображений из $[0,1]$ в $M$.
\end{zadacha}


\begin{zadacha}[*]
Пусть $\tilde M \overset{\pi}{\arrow} M$ -- связное
накрытие связного $M$, а $x\in M$ любая точка. 
Докажите, что
мощность $\pi^{-1}(x)$ не больше, чем
$|2^{2S}|$, где $|2^{2S}|$ - мощность множества
подмножеств $S\times S$.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Выберем $x_1, x_2\in \pi^{-1}(x)$. Докажите, что
найдется набор таких связных открытых множеств $\{\tilde U_\alpha\}\in \pi^{-1}(S)$,
что $\tilde U_{\alpha_0}$ пересекается с объединением
всех $\tilde U_\alpha$, не равных $U_{\alpha_0}$, причем
\[ \{x_1 ,x_2\}= \pi^{-1}(x)\cap (\bigcup \tilde U_\alpha)\]
Сужая базу $S$, если необходимо, можно предположить,
что $\pi$ расщепляется над  $\pi(U_\alpha)$ для всех
$\alpha$. Докажите, что $x_2$ задается однозначно,
если задано $x_1$, $\{\pi(U_\alpha)\}$, и отмечено,
какие из $U_{\alpha}$ пересекаются.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} 
Пусть $M$ связное, а $V$ -- множество заданной ниже мощности.
Обозначим через ${\cal R}$ множество всех топологий,
заданных на каком-то подмножестве 
$X\subset M \times V$ таким образом, что 
естественная проекция $X\arrow M$
является накрытием. Докажите, что
любое связное накрытие $M$ изоморфно какому-то
элементу ${\cal R}$, если
\begin{enumerate}
\item $M$ линейно связно, а мощность $V$ 
равна $|M^{[0,1]}|$

\item\sttr{} Мощность 
$V$ равна $|2^{2S}|$, где $S$ - база топологии в $M$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Эта задача позволяет говорить о ``множестве классов
изоморфизма накрытий''. Напомним, что не все
математические объекты являются множествами; так,
множеством не является класс всех множеств.
Чтобы доказать, что какой-то класс является
множеством, надо ограничить его мощность.
\end{zamechanie}

\begin{opredelenie}
Пусть $\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$ -- набор
отображений на $M$,
проиндексированный набором индексов $I$ (возможно,
бесконечным, или даже несчетным).
Рассмотрим множество всех таких 
$(m_{\alpha_1}, m_{\alpha_1},\dots)\in \prod M_{\alpha}$,
что $\pi_{\alpha}(m_\alpha)=m$ для какого-то 
$m\in M$. Это множество называется {\bf расслоенным
произведением $\{M_{\alpha}\}$} и обозначается
$\prod_M M_{\alpha}$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}
Пусть $M$ -- топологическое пространство, а
$\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$ -- набор его накрытий.
Введем на $\prod_M M_{\alpha}$ топологию следующим образом. Пусть
$U\subset M$ открыто, а $\{U_\alpha\subset M_{\alpha}\}$ --
набор открытых множеств, накрывающих $U$. Докажите, что
множества вида $\prod_U U_\alpha\subset \prod_M M_{\alpha}$
задают базу топологии на $\prod_M M_{\alpha}$.
Докажите, что $\prod_M M_{\alpha}$ хаусдорфово

\item[*] Верно ли, что естественная проекция 
$\prod_M M_{\alpha}\arrow M$ -- накрытие?

\item[!] Предположим, что у каждой точки $М$
найдется односвязная окрестность. Докажите, что
естественная проекция $\prod_M M_{\alpha}\arrow M$ -- накрытие.

\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
В такой ситуации $\prod_M M_{\alpha}$ называется
{\bf расслоенным произведением $M_{\alpha}$ над $M$}, либо
просто произведением накрытий
$M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha} \label{_rascheplya_product_Zadacha_}
Пусть все накрытия $\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$
расщепляются. Докажите, что $\prod_M M_{\alpha}$ тоже расщепляется.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$
-- накрытия Галуа. Докажите, что любая компонента связности
их произведения над $M$ -- тоже накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie}
Воспользуйтесь задачей \ref{_rascheplya_product_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha} 
Пусть $\tilde M$ -- накрытие $M$.
Постройте естественную биекцию между множествами
$\Mor(\prod_M M_{\alpha}, \tilde M)$
и $\prod \Mor(M_{\alpha}, \tilde M)$
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$ --
множество всех накрытий $S^1 \arrow S^1$, $t\arrow nt$,
проиндексированных $n\in \Z$. Докажите, что любая
связная компонента $\prod_M M_{\alpha}$ изоморфна
$\R\arrow \R/\Z = S^1$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Пусть $\tilde M\stackrel\pi\arrow M$ -- накрытие, причем $\tilde M$ и $M$
связные, $x\in M$, $x_1, x_2 \in \pi^{-1}(x)$, $W$ -- компонента
связности $\tilde M\times_M\tilde M$, содержащая $x_1\times x_2$,
а $W_1$ -- компонента связности $\tilde M\times_M\tilde M\times_M\tilde M$, 
содержащая $x_1\times x_2\times x_2$. Докажите, что
естественная проекция $W_1 \arrow W$ (забывание третьего
аргумента) это изоморфизм. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha} 
В такой же ситуации, пусть 
$\{x_\alpha\}$ -- набор точек в $\pi^{-1}(x)$,
проиндексированных $\alpha\in I$, $W$ --
соответствующая компонента в расслоенном 
произведении $\prod_{M,I}\tilde M$ $I$ копий $\tilde M$, а $W_1$ -
компонента в 
$\left(\prod_{M,I}\tilde M\right)\times_M\tilde M$,
содержащая $\{x_\alpha\}$ и $x_0$, причем $x_0\in \{x_\alpha\}$.
Докажите, что естественная проекция $W_1 \arrow W$ это
изоморфизм.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $\tilde M \stackrel \pi \arrow M$ --
связное накрытие, а $x\in M$. Рассмотрим произведение 
$\prod_{M,\{\pi^{-1}(x)\}}\tilde M$ 
$\tilde M$ с собой, проиндексированное множеством 
$\pi^{-1}(x)$, и пусть $\tilde M_G$ -- связная компонента 
в $\prod_{M,\{\pi^{-1}(x)\}}\tilde M$, содержащая
произведение всех $x_\alpha \in \{\pi^{-1}(x)\}$.
Докажите, что $\tilde M_G\times_M \tilde M$
расщепляется над $\tilde M_G$. Докажите, что
$\tilde M_G \arrow M$ -- накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Мы доказали, что любое
накрытие является фактор-накрытием накрытия Галуа.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}  
Пусть $M$ -- связное топологическое пространство, 
${\cal R}$ -- множество всех классов изоморфизма связных
накрытий $M$, $\{M_\alpha\stackrel{\pi_\alpha}\arrow M\}$ --
соответствующий набор накрытий, а 
$\tilde M\subset \prod_M M_{\alpha}$ --
компонента связности их произведения.
Докажите, что для каждого связного 
накрытия $\tilde M' \arrow \tilde M$
найдется сюрьективный морфизм накрытий
$\tilde M \arrow \tilde M'$. 
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь предыдущей задачей.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}
В условиях предыдущей задачи,
докажите, что $\tilde M$ -- накрытие Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Выведите из этого, что для любого $\tilde M \arrow M$, накрытие
$\tilde M \times_M \tilde M'\arrow \tilde M$ расщепляется.
\end{zadacha}

\begin{ukazanie} Воспользуйтесь
\ref{_M_1_times_promezhu_Zadacha_}.
\end{ukazanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ -- любое связное
топологическое пространство, а 
$\tilde M \arrow M$ -- накрытие Галуа, построенное выше.
Докажите, что $\tilde M$ односвязно.
\end{zadacha}

\begin{zamechanie}
Мы получили, что у любого связного
топологического пространства найдется
универсальное накрытие. Как было выше
доказано, универсальное накрытие единственно.
\end{zamechanie}

\begin{zadacha}[!]
Пусть $M$ линейно связно, $\tilde M$ -- его универсальное
накрытие, а $\Gal([\tilde M:M])$ -- соответствующая группа
Галуа. Докажите, что $\Gal([\tilde M:M])$ изоморфно
фундаментальной группе $M$.
\end{zadacha}

\begin{opredelenie}
{\bf Фундаментальной группой} топологического
пространства $М$ называется группа $\pi_1(M):=\Gal([\tilde M:M])$,
где $\tilde M$ - универсальное накрытие.
\end{opredelenie}

\begin{opredelenie} 
Подгруппы $G_1, G_2\subset G$ называются {\bf
сопряженными}, если найдется такой $g\in G$,
что $G_1$ переводится в $G_2$ автоморфизмом
$x\arrow x^g$.
\end{opredelenie}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $M_1\arrow M$ -- некоторое накрытие, а 
$\tilde M \arrow M_1\arrow M$ -- универсальное накрытие.
Рассмотрим подгруппу $G_1\subset \Gal([\tilde M:M])=\pi_1(M)$, 
полученную в результате применения 
основной теоремы теории Галуа. Докажите, что это соответствие
задает биекцию между классами изоморфизма накрытий $M$
и классами сопряженности подгрупп в $\pi_1(M)$. 
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[!]
Найдите все накрытия окружности, с точностью до изоморфизма. Постройте их явно.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $M$ -- связное топологическое пространство,
все компоненты линейной связности которого односвязны.
Может ли оно иметь нетривиальную фундаментальную группу?
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Пусть $B$ -- множество полиномов 
$P(t)= t^n+ a_{n-1}t^{n-1}+ a_{n-2}t^{n-2}+ \dots + a_0$
над $\C$, у которых все корни разные, а $B_1$ -- множество
всех наборов $(x_1,\dots, x_n)\in \C^n$ попарно различных чисел
$x_i \in \C$. Введем на $B$ и $B_1$ естественную
топологию подмножества в $\C^n$. Рассмотрим отображение
$B_1\stackrel\pi\arrow B$, $(x_1,\dots, x_n)\arrow \prod(t-x_i)$.
Докажите, что $\pi$ -- накрытие Галуа. Найдите его
группу Галуа.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}[*]
Постройте связное накрытие, которое не будет накрытием Галуа.
\end{zadacha}

\end{document}
